Святитель Николай Сербский

Во что мы верим? Объяснение Символа веры

СИМВОЛ ВЕРЫ

Верую во единаго Бога Отца, Вседержителя, Творца небу и земли, видимым же всем и невидимым.

И во единаго Господа Иисуса Христа, Сына Божия, Единороднаго, Иже от Отца рожденнаго прежде всех век; Света от Света, Бога истинна от Бога истинна, рожденна, несотворенна, единосущна Отцу, Имже вся быша. Нас ради человек и нашего ради спасения сшедшаго с небес и воплотившагося от Духа Свята и Марии Девы, и вочеловечшася. Распятаго же за ны при Понтийстем Пилате, и страдавша, и погребенна. И воскресшаго в третий день по Писанием. И возшедшаго на небеса, и седяща Отца. И паки грядущаго со славою судити живым и мертвым, Егоже Царствию не будет конца.

И в Духа Святаго, Господа, Животворящаго, Иже от Отца исходящаго, Иже со Отцем и Сыном спокланяема и сславима, глаголавшаго пророки.

Во едину Святую, Соборную и Апостольскую Церковь. Исповедую едино крещение во оставление грехов. Чаю воскресения мертвых, и жизни будущаго века. Аминь.

Верую во единаго Бога…

Кто сеет семя доброе по целине? Одаренный словом так не делает.

Одаренный словом сделает по Слову Божьему. Он сначала раскорчует ниву, расчистит ее от бурьяна и тогда только посеет семя доброе. Нива – это душа человеческая, бурьян – многобожие, доброе семя – вера во единаго Бога.

Сегодня вам кажется, что веровать в одного единственного Бога совершенно естественно и просто, а верить во множество богов смешно и странно. Но так было не всегда. Были времена, когда на всем свете только несколько человек верили во единаго Бога; затем наступили другие времена, когда только один народ веровал во единаго Бога. И все остальные народы, народы-язычники, смотрели с презрением богача на этих монотеистов, потому что у них только один Бог, будто бы этого слишком мало. А верующие в одного Бога между тем с удивлением и сожалением смотрели на идолопоклонников, потому что те, имея много, не имеют ничего.

Веру во единаго Бога нужно было прежде позаимствовать у надежного свидетеля и тогда только сеять ее по душам людским, как по нивам. Самый надежный свидетель, свидетельствующий о едином Боге и против множества богов, – это Сам Бог, живой и истинный.

Он Сам удостоверил о Себе через избранных Своих, сказав: Я Господь, Бог твой… да не будет у тебя других богов пред лицем Моим (Исх. 20:2–3).

Единый Живой и Истинный являл Себя постепенно. Среди бурьяна многобожия Он находил крохотные полянки, раскорчеванные и расчищенные, и сеял там доброе семя веры. То были души праведников одиночек. И души те были готовы стать свечами, которые Он возжег, чтобы они светили во тьме многобожия. И свет во тьме светит, и тьма не объяла его (Ин. 1:5). Авель, Енох, Ной, Авраам, Исаак, Иаков, Иов, Иосиф, Моисей, Исаия, Даниил – вот свечи Божии, светившие поодиночке!

Единый Живой и Истинный затем явил Себя всему народу Иакова, или Израилю. По милости Своей Он явил Себя сначала в земле Египетской, в земле чужой, потом в пустыне, на землях ничьих, и, наконец, в Ханаане, на их землях. И весь народ Израиля говорил некоторое время: Верую во единаго Бога.

Однако народ Божий начал колебаться в вере. И колебание это длилось веками. И грозила опасность, что свет во тьме погаснет, а разгоревшееся пламя покроется пеплом.

Единый Живой, Истинный, Милосердный и Многомилостивый, видя эту опасность, послал к людям Сына Своего, Господа Иисуса Христа, чтобы:

– рассеять тьму многобожия;

– укрепить сердца людские для восхождения к горнему;

– посеять доброе семя веры во единаго Бога – Единого, Живого, Истинного.

Прилежные пчелы Христовы – святые апостолы – разнесли эту веру, этот посев Божий, по всему свету.

Поистине как медоносные пчелы Божии разлетелись апостолы из Иерусалима на все четыре стороны, по городам и весям, чтобы усладить, словно медом, души людские благовестием о Едином, Живом, Истинном.

Святые апостолы расчищали земли, выкорчевывая бурьян идолов, и очищали души людские от веры во множество богов. На возделанных полях сеяли они святую веру в Единого, Живого, Истинного.

О, как тяжек и опасен был их труд! Эта невиданная и неслыханная битва миссионерам единобожия, поверьте мне, стоила и пота, и слез, и ран, и крови.

Люди с огромным трудом расставались со своими вымышленными божествами и принимали веру во единаго Бога. Смущенные множеством творений и противодействием стихий, они полагали, что во вселенной существует скорее множество богов, чем один единственный Бог. Неопытные дети, очарованные обманом, что сила во множестве, они полагали, что множество богов обладает большей силой, чем один Бог. Они считали, что большее число богов окажет им большую помощь, чем один Единственный.

Против апостолов восстали два типа людей – да и было их тогда только два на свете. Первые ядом идолопоклонства питали свои души, вторые изготовлением идолов добывали пропитание своим телам, причем, эти вторые были не меньшей помехой, чем первые. К примеру, был мятеж серебряных дел мастера Димитрия против апостола Павла. Некто серебряник, именем Димитрий, делавший серебряные храмы Артемиды и доставлявший художникам немалую прибыль, собрав их и других подобных ремесленников, сказал: друзья! вы знаете, что от этого ремесла зависит благосостояние наше; между тем вы видите и слышите, что не только в Ефесе, но почти во всей Асии этот Павел своими убеждениями совратил немалое число людей, говоря, что делаемое руками человеческими не суть боги. А это нам угрожает тем, что… ремесло наше придет в презрение… (Деян. 19:24–27).

Значит, одни полагали, что новая вера грозит опасностью их душам, другие – благосостоянию. Так тогда считали все люди на земле, все народы, за редким исключением. Тех же, кто был исключением, ждала неминуемая смерть, как Сократа в Афинах.

Культура здесь не имела никакого значения. Цивилизованные народы создавали идолов из драгоценных металлов и более красивых внешне, чем народы примитивные, но идолы оставались идолами, и рабство душ человеческих и здесь, и там было одинаковым. Когда святой апостол Павел был в цивилизованных Афинах, он возмутился духом при виде этого города, полного идолов (Деян. 17:16). Точно так же, как апостол Андрей в Скифии, и апостол Матфей в Египте, и Варфоломей в Индии. Идолы на площадях, идолы перед зданием суда и казармами, идолы у входа в дом, и в доме, и по комнатам – всюду. Ни один перечень не мог вместить всех богов, которым поклонялись люди.

Все эти идольские тернии в кровь ранили святых апостолов, однако они смело вырубали и корчевали тернии, а вместо них сеяли доброе семя веры во единаго Бога, Единственного, Живого, Истинного. Тот колоссальный труд апостолы вершили словом, чудесами, любовью и жертвой. Где не получалось одним, достигалось другим. Где не могли достичь ничем, достигали своей кровью и – смертью. Их мученическая кровь опаляла идолов, как живой огонь.

Единый, Живой, Истинный благословил слово Своих апостолов и подвиг их, и слезы, и жертву, и последний вздох. Семя, ими брошенное, дало добрый плод – сегодня людям кажется, что совершенно естественно и просто веровать во единаго Бога, а вера во множество богов смешна и глупа.

Я Господь, Бог твой… (Исх. 20:2). Вот первое свидетельство Божие о Себе, первое откровение людям на земле о Боге и от Бога, и первая заповедь Божия. Да не будет у тебя других богов пред лицем Моим (Исх. 20:3), – заповедал Господь, ибо, если будешь иметь и других богов, нанесешь себе двойной вред. Первая пагубность – будешь верить в ложных богов, несуществующих, выдуманных, воображаемых. Вторая пагубность – благоговение и любовь, всецело принадлежащие Мне Единому, Живому, Истинному, разделишь с теми ложными богами. Этим ты омрачишь веру в Меня; ослабнет благоговение и охладеет любовь ко Мне. И тогда Я, оскорбленный и униженный, удалюсь от тебя. А ты станешь безбожником, хотя и будешь воображать, что весьма набожен из-за веры во многих богов, ибо многобожие и безбожие, в конце концов, одно и то же. И то, и другое – без единаго Бога, без Единственного, Живого, Истинного.

Вера во единаго Бога, Единственного, Живого, Истинного, – вера смиренных и разумных. Такая вера не будет верой гордых, которых гордость делает безумными, и они обожествляют или самих себя, или некое творение Создателя, но только не Творца.

Чем смиреннее человек, тем он разумнее; чем высокомернее, тем безумнее. Смиренным Господь дарует разум, чтобы они знали и понимали, а гордым Он противится. Чем смиренные больше смиряются пред Богом, тем большим умом одаривает их Господь. А разум есть свет, ведущий к Богу Единому, Живому, Истинному. Блаженны имеющие разум видеть бренность этого света и ничтожество человека. Блаженны нищие духом, ибо Господь возвысит их до высшего познания – познания бытия и величия Всевышнего.

Вот ваша вера, христоносцы, и вера отцов ваших, смиреннейших и разумнейших. Пусть станет она и верой детей наших из рода в род до конца времен. Это вера непостыдная, православная, спасительная. Ею спасались отцы ваши. Они не постыдились этой веры, и вера их не постыдилась. Воистину, это вера образованных людей, то есть тех, кто носит в себе образ Божий. И на Страшном Суде не постыдятся они ни ангелов, ни праведников, но примут славу и будут названы благословенными.

…Отца Вседержителя, Творца небу и земли, видимым же всем и невидимым…

Со страхом и трепетом заглянем за приоткрытую завесу вечности. Завеса эта приоткрыта не слабой рукой человеческой. Ее приоткрыл Он, Единый, Живой, Истинный. Кто, кроме Него, мог бы это сделать? Вся мудрость людская со всеми силами поднебесными не смогли бы ту завесу сдвинуть ни на йоту.

Он смиловался над людьми и приоткрыл завесу. Тогда три луча света озарили людей, носящих в себе образ Божий. И образованные увидели, и вострепетали от небесной радости, ибо Он явил себя Несравненным, равным только Самому Себе. Единый, Живой, Истинный явил Себя как Отец, Вседержитель, Творец.

Ваша беспокойная мысль спешит с вопросом: чей Отец? И с каких пор Отец? – Отец Господа Иисуса Христа, Отец превечный. Он был Отцом прежде сотворения мира. Прежде времен и временного бытия, прежде ангелов и небесного воинства, прежде Солнца и Луны, прежде зари и лунного света Отец родил Сына Своего Единородного. Говоря о вечности, смеем ли мы произнести слово «когда?» С каких пор Бог – это Бог, с таких Бог – Отец. Нет, в Нем нет «когда», ибо Он не подвержен колесу времени.

Всевышний являет Себя сначала Отцом, а потом уж Вседержителем и Творцом. Родительство Его относится к со-вечному Сыну, а Вседержительство и Творчество – к миру тварному, видимому и невидимому. Сначала, следовательно, Отец, а уж потом Вседержитель и Создатель.

В вечности никто не мог назвать Бога Отцом, кроме Сына Его Единородного. А во времени? И во времени, на протяжении столетий, – никто. Выслушайте древнюю историю рода людского и примите ее близко к сердцу. Она просветлит разум ваш и обрадует душу вашу.

От сотворения мира, с тех пор, как Адам был изгнан из рая за смертный, отвратительный грех непослушания Создателю своему, и до пришествия Сына Божия на землю, никто из смертных не решался назвать Бога своим Отцом. Самые дивные Его избранники называли Его величайшими именами: именовали и Вседержителем, и Судией, и Всевышним, и Царем, и Господом воинства, но только не дорогим именем «Отец».

Лучшие в роде человеческом могли ощутить себя творениями одного всемогущего Творца, сосудами одного божественного Горшечника, однако они никогда не чувствовали себя чадами Отца Небесного. Это право было дано людям только через Господа Иисуса Христа. И не всем дано было, но только принявшим Его. А тем, которые приняли Его, верующим во имя Его, дал власть быть чадами Божиими (Ин. 1:12). То есть уверовавшие получили усыновление и право взывать к Богу: «Авва, Отче!» (Гал. 4:5; Рим. 8:15).

То усыновление – дар милости Божией – открыл и предложил людям Сам Иисус Христос в самом начале Своего земного служения. Он объявил народу, что теперь люди могут называть Бога Отцом своим, сказав: Молитесь же так: Отче наш, сущий на небесах! (Мф. 6:9). С тех пор и до дня нынешнего миллионы отроков и старцев по всей земле изо дня в день взывают: Отче наш!

Духи зла не имеют права называть Бога Отцом. И нераскаявшимся грешникам не дано выговорить это сладкое слово: Отче! Только праведникам и кающимся дано право в молитвах своих от всего сердца воскликнуть: Отче наш! Тем же, кто восстает против Бога и попирает Его нравственный закон либо мыслью, либо делом или словом, не дано называть Бога именем утешительным и сладким: Отче!

Триста восемнадцать святых отцов в Никее, которые составили Верую для всех вас, носящих в себе образ Божий, именовали Бога прежде всего Отцом, а уж потом Вседержителем и Творцом. Это сделали люди, просветленные Духом Божиим Святым, сделали, прежде всего, потому, что Всевышний – Отец Господу Иисусу Христу прежде начала времен и сотворения мира. И во вторых, потому, что воплощенный Сын Божий принес как первый дар людям – последователям Своим – усыновление, то есть право именовать Его Отца Отцом своим. Отче наш! Какая весть под солнцем и звездами может более обрадовать сердца людей, носящих образ Божий в себе? И Господь Бог наш, Сын Божий, не только дозволил именовать Всевышнего, Единого, Живого, Истинного Отцом вашим, но и повелел: и отцом себе не называйте никого на земле, ибо один у вас Отец, Который на небесах (Мф. 23:9). Радуйтесь радостью несказанной! Истинное родительство пребывает на небесах, выше солнца и звезд. Родительство земное суть лишь тень и символ.

Радость ваша еще и в том, что Отец ваш Небесный – Вседержитель и Творец. Святые отцы Никейские, просветленные Святым Духом Божиим, назвали Всевышнего сначала Вседержителем, а потом Творцом. Вы можете возразить, что было бы естественнее сначала что-то сотворить и потом уж держать, поэтому и Всевышнего, может быть, следует называть сначала Творцом, а потом Вседержителем? Нет, так только кажется. Не судите по внешнему виду, когда мыслите об Истинном. Взгляните, Бог и есть, прежде всего, Вседержитель. Прежде чем создать небо и землю, Господь Вседержитель держал в Себе весь замысел творения от мельчайших деталей до целого, вынашивал все силы, все законы, весь порядок мироздания. Было ли возможным сотворение мира без этого мудрого вседержительства?

Когда же величайший Творец сотворил оба мира, видимый и невидимый, Он продолжил быть Вседержителем, чтобы держать непреодолимой волей Своей все силы, все законы, весь порядок двух миров. Не две ли малые птицы продаются за ассарий? И ни одна из них не упадет на землю без воли Отца вашего (Мф. 10:29), – утверждает Сын Божий. И волос с головы вашей не пропадет (Лк. 21:18) без воли Господа Вседержителя. Своей рукою крепкою и мышцей высокою удерживает Господь даже силы отрицающие Его и богоборческие. Все их действия против заповедей Его и против верных Его Он, по неописуемой мудрости Своей и могуществу, оборачивает на добро, приводя все в соответствие со Своими замыслами. Ни одна слеза, даже как в воду канувшая, не останется незамеченной. Ни одно слово, доброе или злое, в мире изреченное, не останется без ответа Божьего явного или тайного.

Отец, Вседержитель, Творец – вот Бог ваш Единственный, Живой, Истинный. Как Творец Бог создал небо и землю, все видимое и невидимое. Бог наш на небесах и на земле; творит все, что хочет (Пс. 113:11). Под «небесами» святые толкователи всегда подразумевали мир ангелов и остальных могущественных небесных сил бесплотных, видимых Богу, невидимых для нас. Под «землей» подразумевалось все тварное, обитающее на земле, под землей, над землей и произросшее из земли, доступное восприятию нашими чувствами.

Все сотворенное, видимое и невидимое, сотворено Богом. Ни на небе, ни на земле не существует другого Творца кроме Всевышнего. И нет ничего из сотворенного, от мельчайшего до величайшего, что создал бы некто другой помимо Всевышнего. Он – единственный Творец в истинном, полном смысле этого слова. В истинном, полном смысле Творец это тот, кто создал как постройку, так и строительный материал, как предметы, так и их облик; тот, кто вдохнул во все некую таинственную силу существования, взаимосвязанности, влечения и отторжения, движения и жизни.

Поэтому, когда услышите, что Создатель сотворил все сотворенное, понимайте, что Создатель сотворил не только творения определенного вида из готовой материи, но и саму материю. В том-то и проявилась вся полнота Божественной творческой мощи, что Он сотворил и то, и другое. Состояла ли материя из четырех великих стихий: земли, воды, огня и воздуха, как мыслили древние, или то была праматерия, где помимо тех четырех стихий действовало электрическое поле, как думают современные ученые, – стоит ли нам пускаться в рассуждения? Несомненно одно: основа и исток разнообразнейшего вселенского полотна – плод мысли и творчества великого Бога Творца.

Может ли чудо и величие того полотна постичь мысль человеческая? И может ли взор охватить? И может ли слух расслышать? Или уста высказать? Формы и цвета, численность и размеры, музыка и поэзия, радость и боль, лучи света, пронизывающие туманный воздух и играющие бликами на воде, сверкающий хоровод звезд – не призывает ли все это вас скорее к молитвенному молчанию, чем к выражению в словах?

Но знайте, что все это чудо и великолепие видимого мира – всего лишь разодетые гвардейцы пред вратами царского дворца, пред вратами мира невидимого, царства духовного, ангельского. А там, за вратами, и есть то истинное чудо, чудо из чудес, величайшее из великих. Там, где вместо солнца сияет Сам Всевышний, Царь царей (см. Откр. 22:5). Тут едва ли поможет и мысль, и зрение, и слух, и речь. Великий Апостол был духом вознесен до третьего неба и восхищен в рай и слышал неизреченные слова, которых человеку нельзя пересказать (2Кор. 12:4). Так на небесах, в духовном Царстве Царя Создателя все превышает наши теперешние возможности понимания и выражения.

Этот мир видимый по сравнению с тем миром невидимым – лишь тень реальности, лишь знак духа, лишь звук смысла, лишь память изгнанника о далекой родине. Однако и тот, и другой мир создал один и тот же Творец. Он единственный, Кто держит оба мира Своею крепкою рукою, не знающей усталости – единственный Вседержитель. Он один ведет их сокровенными путями к сокровенным целям, которые им предопределил Он – всеблагой Отец Господа Иисуса Христа и всех избранных чад Своих.

Наша вера – вера плачущих, льющих слезы об истине и жизни. Верой рабов лжи и смерти, верой насмешников, которые заканчивают отчаянием, она не будет никогда. Это вера плачущих о немощи своей, о немощи всего рода людского. Они ищут источник жизни и истины – и обретают его. И тогда их слезы печали превращаются в слезы радости, ибо обретают они самое драгоценное из сокровищ – Отца, Вседержителя, Творца. Чего еще им искать, если с Ним они обретают все! Единственное, что им остается, – слезы покаяния, которыми отмываются они ото всяческой лжи и защищаются от вечной смерти. Омытые слезами покаяния, обретают плачущие доброту и милосердие к ближним своим, попутчикам своим на пути к вечному Отечеству. И помогают им познать истинного Бога – Источник истины и жизни.

Это ваша вера, христоносцы, вера отцов ваших, не жалевших ни труда, ни слез, покуда не приблизились к Господу и не получили утешения. Да будет она и верой детей ваших, из рода в род, до конца времен. Это вера непостыдная, православная, несущая спасение. Это вера подлинно образованных людей – тех, кто несет в себе образ Божий. Судный День не будет для них тяжек, и назовутся они благословенными.

…И во единаго Господа Иисуса Христа, Сына Божия, Единороднаго, Иже от Отца рожденнаго прежде всех век…

Новый свет озарил вас, носящих образ Божий в себе. Рука Всевышнего приоткрыла завесу, и новый луч света пал на вас – и вы воссияли как чада Божии. Сияние это раскрывает вам тайну вечную, счастливую тайну вечного родительства и вечного сыновства. И в сиянии этом нисходит на вас благословение, и бальзам утешения осушает заплаканные очи ваши.

Один и един Господь Иисус и как Христос, и как Сын Божий. Как Христос, то есть Мессия, – Он один-единственный от начала мира до конца времен. Другого Мессию род людской не должен искать и не сможет дождаться. Многие придут под именем Моим… и многих прельстят (Мф. 24:5); восстанут лжехристы и лжепророки, и дадут великие знамения и чудеса, чтобы прельстить, если возможно, и избранных (Мф. 24:24). Так предрек Единственный, Неложный, Всевидящий. Лжемессии были, есть они и сейчас, и будет их тем больше, чем ближе конец рода людского. Однако истинный Мессия – один-единственный неложный Христос, непостижимый Человеколюбец. Этот Истинный, Неложный, Непостижимый – есть Мессия для всех народов мира и на все времена. Один-единственный Мессия для живых и умерших: для тех, кто был, кто есть и кто будет.

Вы для того и призваны, чтобы возвестить людям: «О, племена и народы, вы можете иметь великих людей, величайших из великих, можете иметь благородных сынов и дочерей, лучших из лучших, только Мессия един для всех вас. Один-единственный. И не ждите другого, и не ищите другого». Воистину, всякий пришедший под тем именем, кроме Него, единственного, будет ложь, сын лжи. Тогда, если кто скажет вам: вот, здесь Христос, или там, – не верьте (Мф. 24:23), – говорит один-единственный истинный Мессия. Не будьте как евреи, которые непрестанно ожидают своего, еврейского мессию. Воистину, никакой другой мессия не придет – ни еврейский, ни русский, ни индийский, ни американский, ибо главная черта истинного Мессии – быть всечеловеческим, чтобы явиться всем, быть превыше всех и ради всех.

Такой истинный Мессия есть у вас, о, племена и народы, подобный яркому солнцу на небосводе. Подобно тому, как одно солнце светит всем вам: и белым, и черным, и желтым, и краснокожим, так же один-единственный Мессия светит всем вам, служит всем, господствует над всеми. Ищет ли кто-то из вас другое солнце? Нет! Зачем же тогда искать другого мессию, если свет Иисуса Христа ярче света солнца, ярче, всеобъемлюще, животворнее, радостнее, спасительнее?!

Берегитесь новых мессий, о племена и народы, остерегайтесь множества мессий, ибо все они – душегубы и слуги нечестивого. Сатана хочет умалить значение Господа нашего Иисуса Христа для мира и потому звание Мессии, Христа, звание единственное и неземное, превращает в некий орден, которым награждает многих и многих. Но вы знайте, что одно дело быть настоящим боевым генералом, но другое – носить галуны генеральские, а не воевать. Берегитесь тех мессий, что явятся без креста. Ваш Мессия носит один знак, одно отличие – крест. Крест, который в то же время есть знамя победы. По нему узнаете Мессию своего единственного, истинного. Он – Тот самый, Кто однажды сошел на ниву, склонившись долу, чтобы засеять ее, и Кто явится снова, идя во всей славе с ангелами, когда наступит жатва.

Единственный Мессия, Спаситель мира, есть Сам Сын Божий, Единородный, Иже от Отца рожденный прежде всех век. Это Его небесная печать, залог истинности Его мессианства. Кто отречется от Иисуса Христа как Мессии, тот солжет.

Об этом же, но гораздо резче, говорит вам тот святой апостол, который склонял главу свою к груди Иисуса. Вот его слова: Кто лжец, если не тот, кто отвергает, что Иисус есть Христос? (1Ин. 2:22), то есть Мессия. Разве некто меньший Сына Божьего может быть Мессией? И разве люди могли бы принять за Мессию кого-то меньшего?

Потребовалось Кровью Его оживить одряхлевшее и загнившее древо человеческого рода. Кровь ни одного из смертных не была ни достаточно чистой, ни достаточно юной, ни достаточно сильной и животворящей, чтобы ею можно было старое дерево омолодить и облагородить. Не годилась ни чья кровь, кроме Крови Сына Божия, в которую Он, словно в багряницу, облачил Свое вечное Божество.

Так пусть теперь вознесется разум ваш, носящие образ Божий в себе, к Сыну Божьему Единородному. Вы тотчас узнаете Его через образ Божий, который в вас, а, узнав, возрадуетесь. Единородным Сыном Божиим именуется Христос потому, что Он и есть единственный, от Бога Отца рожденный Сын. Лишь только вы назвали Всевышнего Отцом, то тем самым подтвердили и существование Сына. Бездетного не называют отцом, как не называют родителем того, кто не рождает.

Вот как говорит Всевышний устами пророка Своего: Доведу ли Я до родов, и не дам родить? говорит Господь. Или, давая силу родить, заключу ли утробу? говорит Бог твой (Ис. 66:9). Да не усомнится никто, что Господь Бог – Родитель; и да не усомнится никто в Сыне Божием Единородном. Может ли быть что доброе на свете, что не в Господе и не от Господа? А рождение – это только благо. Поэтому и рождение у Бога, причем не как идея, а как реальность, есть реальность вечная, потому что Бог вечен.

Свидетель – Господь Бог. Сам Бог Отец засвидетельствовал и объявил Христа Сыном Своим. Сначала Он свидетельствует через пророка: Господь сказал мне: Ты Сын Мой; Я ныне родил Тебя (Пс. 2:7). О, это вечное Божие ныне! И потом Сам возвестил о Нем непосредственно голосом Своим, возвестил дважды: на реке Иордане и на горе Фавор: Сей есть Сын Мой Возлюбленный, в Котором Мое благоволение; Его слушайте (Мф. 17:5). Наконец, кто мог лучше знать Господа Иисуса Христа, чем Он Сам? А Он Сам о Себе сказал: Я Сын Божий (Ин. 10:36).

Как никто из разумных, словесных, не может назвать Отца Отцом, но отречься от Сына, точно так же никто не может назвать Сына Сыном, но отречься от Отца. Как мог бы быть родителем бездетный и сын без родителя? Об этом снова говорит тот, что держал главу на груди Сына Божия: Всякий, отвергающий Сына, не имеет и Отца; а исповедующий Сына имеет и Отца (1Ин. 2:23).

У одного богача был сын, сын единственный. И был тот богач человеком милосердным. Узнав, что в округе много сирот, он сжалился над ними, пошел и собрал их всех, и ввел в дом свой. И сделал дом свой их домом, свое богатство – их богатством. И когда обращался к ним, говорил им: «Сыны мои!», точно так же, как называл и сына своего единственного. Так в чем же здесь различие?

Вы легко найдете различие, ибо различие очевидно: тот милосердный богач был отцом по естеству только одного единственного сына, а по милости своей он назвался отцом всех сирот в доме своем. Его родной сын был его сыном по рождению, а все остальные стали его сынами вследствие усыновления. Родство по естеству и родство по дару усыновления – вот в чем различие.

Это сказано вам, разумные, чтобы вы вооружились против тех неразумных, которые говорят дерзко: мы признаем, что Христос есть Сын Божий, и точно так же мы все – сыны Божии! Спросите их кротко и смиренно: вы действительно думаете, что все – и вы, и Христос – сыны Божии? Все – по милости или все – по естеству? Ответьте: как безгрешный Христос мог бы быть Сыном Божиим по милости, и как вы, грешные, могли бы стать сынами Божиими по естеству? Господь Бог безгрешен – это вы признаете. Безгрешный может породить только Безгрешного. Как же родится грешный от Того, Который без греха? А кто из сынов, рожденных женщиной, без греха? Так кто из вас мог бы назваться сыном Божиим по сути своей?

По естеству, или по сущности, Сыном Божиим может назваться только Тот, Кто несет в Себе Божественные свойства и Божественное всемогущество Бога Отца. Другими словами, только Бог может быть Сыном Божиим. Не свидетельствует ли вам вся природа в один голос, что рожденный обладает тем же естеством, что и родитель. От дуба рождается дуб, от голубя – голубь, от льва – лев, от орла – орел, от человека – человек и так далее; они повсюду следуют друг за другом во всех видах живой природы. Кто может родиться от Бога? Вечный Сын Божий, рожденный от Бога Отца, суть Бог. О том, что так и должно быть, нам свидетельствует вся живая природа, и о том же свидетельствует Сам Господь Бог свидетельством Своим. Поэтому, если безгрешный Христос суть Сын Божий по сути, то вы, грешные, можете называться сынами Божьими только по Его милостивому дару, по усыновлению.

Прежде всех век рожден Бог Сын от Бога Отца. Сам Сын Божий Превечный засвидетельствовал это перед гонителями Своими евреями, сказав: прежде нежели был Авраам, Я есмь (Ин. 8:58). И снова, когда спросили Его: кто же Ты? – ответил им: от начала Сущий (Ин. 8:25). Этим Господь хотел указать на Свое вневременное происхождение, на Свое вневременное, вечное сыновство. Он, Единородный, – Начало всего творения, начало кругов ангельского мира и мира материального. Невозможно говорить о чем-то созданном, не указав на его начало. Сын Божий суть Начало. Поскольку Всевышний вечен, вечно и родительство Его, а вечному родительству соответствует вечное сыновство. Поэтому вы правы, когда говорите, что веруете во единаго Господа Иисуса Христа, Сына Божия, Единороднаго, Иже от Отца рожденнаго прежде всех век.

Такова вера душ человеческих, наполненных любовью. Такую веру тяжело постичь душам праздным, лишенным любви. Родители, беззаветно любящие своих детей, и дети, беззаветно любящие своих родителей, с радостью принимают эту веру. Необъяснимую, глубочайшую тайну природы о взаимной привязанности родителей и детей озаряет свет Божьего родительства и Божьего сыновства. Только в этом свете и родители, и дети земли могут понять тайну своей взаимной любви. И тогда они поймут, что их любовь имеет происхождение не земное, но небесное. Она возгорелась от вечного пламени любви родительской и сыновней, которая – в Боге. Вот почему все родители, беззаветно любящие своих детей, и дети, беззаветно любящие своих родителей, с радостью принимают веру в вечного Отца и со-вечного Сына на небесах.

Это ваша вера, христоносцы, и вера отцов ваших, которые любили вас. Пусть станет она верой детей ваших, которых вы беззаветно любите. Это вера непостыдная, православная, несущая спасение. Поистине, это вера тех людей, которые носят образ Божий в себе. В Судный день они будут помилованы и названы благословенными.

…Света от Света, Бога истинна от Бога истинна, рожденна, несотворенна, единосущна Отцу, Имже вся быша…

И пророк, и провидец, заглянув в вечность, видели, что нет ни Солнца, ни Луны, ни звезд, но озарено все неким светом несказанным, проникающим повсюду и озаряющим все (см. Ис. 60:19; Откр. 21:23). Знаете ли вы, что это за свет? Вы догадываетесь: это вечный Свет от лика Всевышнего; это Свет вечного Родителя и Свет вечного Сына и Свет вечного Духа Святаго – единый Свет, одно Божество, одна Красота.

Святые отцы Никейские, просвещенные тем вечным Светом горнего мира, определили отношение Господа нашего Иисуса Христа к Отцу Небесному и отношение Его к сотворенному миру в следующих шести словах. Четыре слова определяют первое отношение, а два других – второе.

Первое отношение: Света от Света. Сказано было великим провидцем: Бог есть свет, и нет в Нем никакой тьмы (1Ин. 1:5). Если родитель – свет, чем может быть сын, как не светом? Если вечный Отец – Свет, то и Сын Его – Свет. Свидетельство Сына о Себе Самом гласит: Я свет миру (Ин. 8:12). Блаженны вы, если можете назвать себя просвещенными этим Светом!

Второе отношение: Бога истинна от Бога истинна. Однажды апостол Филипп дерзнул попросить Господа: Господи! покажи нам Отца, и довольно для нас. На это милосердный Господь ответил: Видевший Меня видел Отца, и добавил: Верьте Мне, что Я в Отце и Отец во Мне (Ин. 14:8–11). И снова сказал: Все, что имеет Отец, есть Мое (Ин. 16:15), и еще раз повторил: Я и Отец – одно (Ин. 10:30), когда евреи подняли на него руки с камнями, чтобы убить Его, сказав: за то, что Ты, будучи человек, делаешь Себя Богом (Ин. 10:33). Что они, ослепленные грехом, видели, то и говорили. А они во Христе – или лучше сказать, на Христе – видели только тело человеческое, но то, что таилось за пеленой плоти, за багряницей крови, было скрыто от их глаз. Смотрите-ка, обычная медная проволока, брошенная на землю, и медный провод, передающий мысль и голос, выглядят одинаково для взора неразумных, неискушенных людей. Пелена заволакивала их духовное зрение, и они смотрели, но не увидели сущность Его Божественную в существе человеческом.

Его могли видеть крещеные, очищенные и освященные. Его видели святые апостолы и все духовные люди на протяжении веков, подобно святым отцам Никейским. Бог во Христе, – свидетельствовал апостол Павел (2Кор. 5:19). Это Божие откровение. Но то, что Рожденный от Бога – Бог истинна от Бога истинна, разве не вытекает это из понятия о родителе и потомстве, существующего во всех царствах жизни? Истинный Бог мог родить только истинного Бога.

Третье отношение: рожденна. То есть Сын Божий рожден от Бога. Свет рожден от Света, Истина – от Истины, Жизнь – от Жизни, Слава – от Славы, Бог истинный от Бога истинного. Разум человеческий в известной мере способен понять рождение плоти от плоти, но плохо постигает рождение духа от духа. Но Бог есть дух (Ин. 4:24). Телесное рождение есть лишь тень, символ рождения духовного. Мессия, Спаситель наш – не смерть от смерти, не тьма от тьмы, не тлен от тлена, не немощь от немощи, но Свет от Света, Бог истинный, рожденный от Бога истинного. И поскольку Он рожден в вечности, то и вам, если будет нужно, Он явится в вечности. Он явит Себя тогда, когда вы покинете мир сей и врата его захлопнутся за вами.

Было уже сказано, что Мессия ваш – Сын Божий Единородный, единственный от Бога рожденный, но вот вам еще радость – слышать о Нем как о рожденном, ибо рождение означает Любовь. Прежде было сказано, что Он единственный, Кто от Бога по естеству рожден, Величайший от Величайшего, прежде всех век Рожденный от Всевышнего. А теперь скажем, что Его рождение отличается от творения. Он рожден, но не сотворен. Он может походить на творение, но Он нетварен.

Четвертое отношение: единосущна Отцу, что означает: одного естества с Отцом. Не подразумевается ли это само собой после всего сказанного о Нем, ибо если сказано, что Он Сын Отца, то этим уже объявлено, что Он той же сущности, того же естества, что и Отец. И когда сказано: Света от Света, снова тем самым объявлено, что рожденный Свет равен по сущности своей и естеству сущности рождающей. И когда сказано: Бога истинна от Бога истинна, тем самым подтверждается истина, что Сын единосущен с Отцом Своим. Наконец, если сказано: рожденна, несотворенна, то тем самым еще сильнее подчеркивается то, что было провозглашено ранее. Ибо рожденное – одного естества с родителем своим, в то время как сотворенное – другого естества. Видите, рожденное дитя того же естества, как и отец его, но секира – иной природы, чем кузнец, создавший ее.

Это были четыре слова, которыми святые отцы Никейские определили взаимосвязь Сына Божьего Иисуса Христа и Отца Его в вечности. А вот два слова, которыми они определили Сына Божиего по отношению к творениям Божиим.

Во-первых, несотворенна. Небеса и земля, все, что видимо и что не видимо на ней, что вне сущности Бога единого, живого, – все это сотворено. Один только Творец нетварен. И так же как нетварен Отец, так же и Сын нетварен. Он рожден, а не сотворен. От начала Он – делатель, но не дело, прообраз творения, но не творение. Со-вечен Отцу, единосущен с Отцом. С Альфой и Омегой Он – Альфа и Омега (Откр. 1:8). С Безначальным Он – Безначален. Вне времени, вне пространства, вечен, бессмертен. Его естество неразлучно с естеством Отца; Его свет и слава неотделимы от света и славы Отца. Сила Отца и Его сила. Отсюда разве не ясно, что Сын Бога Всевышнего нетварен? Как может быть сотворен Тот, Кто вечен? И кто мог бы сотворить Того, Кто со-вечен Отцу?

Как нельзя, христиане, говорить о солнце, не говоря о свете, или говорить об источнике, не говоря о воде, так невозможно говорить об Отце, не говоря о Сыне, и о Сыне, не говоря об Отце. Поэтому и говорится, что Спаситель наш не сотворен. Будь Он сотворен, тогда и Он, подобно многим из сотворенных, потребовал бы Себе Спасителя. Будь Он тварен, Он не был бы Сыном, но одним из сынов, не был бы Сыном, но лишь одним из усыновленных. Воистину, Он – Сын, а не усыновленный. Если бы и Он был бы всего лишь усыновленным, тогда Всевышний не имел бы Сына рожденного, и тогда Всевышний не мог бы называться Отцом. Тогда не существовало бы вечного родительства. Тогда не было бы и любви вечной. Не существовало бы ни родительства вечного, ни сыновства вечного – двух столпов любви вечной. Но пусть возрадуются сердца ваши, чада Божии, что есть и родительство, и сыновство, и любовь. Да озарят вас лучи вечной любви!

Во-вторых, Имже вся быша, то есть через Которого произошел весь мир. Все творения через Него обрели свое бытие, как сказано было о Слове Божием: Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть (Ин. 1:3). Сын Божий Единородный, следовательно, не только не сотворен, но напротив, Он – Творец. Через Него все произошло, и без Него все, что произошло, не произошло бы. Все, что через творение обрело бытие свое на небе и на земле, есть дело столько же Сына, сколько и Отца; и все происходящее – во власти Сына так же, как и Отца.

Так святые отцы Церкви нашей выразили Невыразимого. Так они облекли в слова веру свою и веру вашу, основываясь на писанном откровении Господа нашего Иисуса Христа и неписанном откровении Духа Божия Святаго. Но помните: Тот, Который не вместим во вселенную, не может вместиться и в слово людское.

Итак, дорогие, все, что здесь сказано было о Нем, сказано о Боге, Всевышнем в вечности, в Самом Себе, нетварном и несотворенном. Сказано было о вечно тайном Отце и о непознанном Сыне; о Сущности вечной, Которая Сама Себе родительствует и сыновствует и не нуждается ни в чем помимо Себя. Сказано о чуде Бытия – непреходящего, неизменного, бессмертного; о неугасимом Пламени Божественном, от которого причинно зависит любой другой свет, видимый и невидимый.

А то, что последует дальше, относится к Богу Создателю, сшедшему из вечности в рамки времени и пространства, в среду творений Своих. Подобно тому, как мать склоняется к ребенку, плачущему в колыбели, так и Творец человека явился среди людей, в этой юдоли слез.

Наша вера – вера вдумчивых молитвенных душ. С трудом принимают ее люди, живущие чувствами, которые угольками тлеют в глубине души. Вдумчивые люди искренне сознают ограниченность разума людского перед грядой тайн, следующих одна за другой. Стоит людям с трудом покорить одну из тех вершин, вздохнуть с облегчением и возрадоваться, как пред взором возникает другая вершина, еще более высокая. И так всю жизнь, из поколения в поколение.

Вдумчивые смотрят и видят, что некая раскрытая тайна природы – вовсе не «мессия», но предтеча новых тайн. Все новое, раскрытое, узнанное – не открытие тайны, но завеса, скрывающая все новые и новые чудесные тайны, пока еще безымянные, бесчисленные, бесконечные. Поэтому они молитвенно возносят разум свой к Богу Всевышнему и с открытым сердцем принимают от Него то откровение о самых великих тайнах, которые Он по любви и мудрости Своей благоволит открыть роду людскому. Они принимают Его откровение с радостью и смело объявляют людям. Чего им ждать от человека? И что им сыны человеческие, идущие рядом с ними, могут рассказать о тайнах Божественных – невиданных, неслыханных и недостижимых, маячащих за вершинами гор тайн природных? Что могут услышать вдумчивые от людей, живущих чувствами, угольками тлеющими в глубине души? Ничего, кроме того, что они уже слышали – и отвергли. Поэтому так дорог им Мессия, единственный, истинный, Который как свидетель пришел из царства последних тайн и явил им столько, сколько душа людская на земле может вместить и понести.

Это ваша вера, христоносцы, вера предков ваших, вдумчивых молитвенных душ. Пусть станет она верой детей ваших, из рода в род, до конца пути. Воистину, это вера истинно образованных людей, тех, что несут в себе образ Божий. В День Суда Божия они устоят и оправдаются верой, и целомудрием, и добрыми делами своими. И будут названы благословенными.

…Нас ради человек и нашего ради спасения сшедшаго с небес и воплотившагося от Духа Свята и Марии Девы, и вочеловечшася…

Мать наклоняется над чадом своим, плачущим в колыбели, так же и Создатель склонился к людям и сошел в эту юдоль скорби. Чудесному бытию Сына Божия в вечности приличествует и чудесный способ Его сошествия в этот мир, временный и видимый. Цель Его сошествия – мы, люди, и наше спасение, а способ – рождество от Духа Свята и Марии Девы. Кто так сказал? Если бы это сказали мы, люди, можно было бы усомниться. Однако так сказал Сам Господь, в Котором не может усомниться никто из носящих в себе образ Божий.

Он Сам, истинный, сказал о Себе, что пришел, чтобы послужить и отдать душу Свою для искупления многих (Мф. 20:28). Послужить, разумеется, людям и отдать Себя во искупление людей – вот цель Его пришествия. А способ Его пришествия провозгласил не человек – кто бы ему поверил? – но архангел Божий. Архангел Божий Гавриил открыл Марии Деве в Назарете: вот, зачнешь во чреве, и родишь Сына, и наречешь Ему имя: Иисус (Лк. 1:31). На вопрос Марии: как будет это, когда Я мужа не знаю? Ангел сказал Ей в ответ: Дух Святый найдет на Тебя, и сила Всевышнего осенит Тебя; посему и рождаемое Святое наречется Сыном Божиим (Лк. 1:34–35). Если спросит кто-то из вас с удивлением: «Разве это возможно?», ответит ему благовестник Божий так же, как ответил он Пресвятой Деве: у Бога не останется бессильным никакое слово (Лк. 1:37). Вместо вопросов и расспросов здесь более приличествует безмолвие и ликование: безмолвие – от величия тайны, и ликование – от всемогущей силы Творца и Бога нашего.

Сын Божий и Сын Девы, рожденный на небесах, пребывающий в вечности и во времени – вот Он, ваш Мессия, христиане, и Спаситель ваш. Рожденный в вечности от Отца без матери, рожденный во времени от Матери без отца.

Желающий понять, как это может быть, пусть скажет нам, проник ли он в тайну песчинки под ногами, или в тайну листа на дереве, или в тайну звезды на небосводе. Постиг ли он тайну мельчайшего из творений Божиих, которого он касается руками, попирает ногами или достигает взором? Разум человеческий, который вот уже тысячи и тысячи лет исследует, вычисляя, измеряя, соизмеряя, описывая, сумел ли он до конца понять хотя бы одно-единственное творение Божие в нашем мире?

Прекрасен наш мир: весь он проникнут чудом. Таинствен наш мир: весь он окутан благоговейной мглой страшной и возвышенной тайны. Насколько же чудеснее Сам Создатель этого мира?! Во всякой точке, где соприкасаются вечность со временем, небеса с землей, вспыхивает неизреченный свет. И свет этот непонятен для вас, но он – именно свет, а не тьма. Святая Дева в Назарете была той благословенной точкой, где соприкоснулись вечность со временем, небеса с землей. И от этого соприкосновения воссиял свет великий, который взошел и озарил весь мир. Этот свет непостижим для нас, но он – свет, а не тьма.

Так исследуйте, благословенные, со смирением и трепетом исследуйте разумом все то, что сотворил Господь, но веруйте в то, что Он Сам о Себе и Своей великой сущности открыл, ибо мы ходим верою, а не видением (2Кор. 5:7). Разве Бог – человек, чтобы Его родительство и рождение были такими же, как родительство и рождение человеческое? Человеческое родительство и рождение – это всего лишь символ, только лишь тень и бледный образ Божественного родительства и рождения. Нам не было открыто, и потому мы не можем знать, каково воздействие Духа Святаго при вечном рождении Сына Божьего. Какой смысл исследовать там, где Бог безмолвствует, не приоткрывает завесу тайны. Однако через архангела Гавриила Господь открыл нам нечто о действии Духа Святаго при рождестве Сына Божия во времени. И то, что Всевышний изволил открыть через бесплотного вестника Своего, только это мы и знаем. Знаем, что Дух Святый сошел на Марию Деву в Назарете, и осенила Ее сила Всевышнего. Так соприкоснулись вечность и время, небеса с землей, духовное с плотским – и воссиял Свет великий, Который озарил весь мир и вас в мире. Так зачала Пресвятая Дева в лоне Своем, дав тело Тому, Кто благоизволил быть Мессией, Спасителем, и в теле человеческом явиться среди людей.

...и вочеловечшася. Для чего святые отцы Никейские употребили еще и это слово, если раньше уже сказали: воплотившагося? Разве этого слова было недостаточно или оно было недостаточно ясно? «Воплотился», «обрел тело», «явился в теле» – разве этого не достаточно? Ничуть. Во вселенной много всяческих тел. Господь Бог являлся израильтянам в древние времена в виде огненного столпа и облака. Дух Святый явился на Иордане в виде голубя. Необходимо было совершенно определенно сказать, в каком именно теле явился в мир Сын Божий. Он явился в теле человеческом, явился не «в виде» человека, подобно Духу, явившемуся «в виде» голубя – да не будет! – а стал истинным человеком. Явился как истинный человек. Он явился настоящим человеком, а не казался человеком. Вот почему были использованы оба определения: воплотившегося и сделавшегося истинным человеком, воплотившагося… и вочеловечшася.

Он оказал нам честь, величайшую из возможных, когда как Человеколюбец сошел к нам и стал одним из нас. Из вечной славы, радости и красоты сошел Он в нашу долину бесславия, печали и мерзости ради нас, людей, и ради нашего спасения.

Подобно тому, как царь шлет глашатаев своих в другой город и возвещает прибытие свое, так и Царь Небесный, Который из человеколюбия восхотел явиться на земле, посылал Благовестников Своих роду людскому и предвозвещал явление Свое. Наконец Он уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам (Флп. 2:7). И все это уничижение Он добровольно взял на Себя – нас ради человек и нашего ради спасения.

Эта вера предложена Богом всем людям, всем поколениям людей на земле. Но не смогут принять ее нечистые, пока не раскаются и не очистятся от неправды, гордости и жестокости. Как могли бы принять ее и они, повредившие образ Божий в себе, ибо Глас Небесный не находит отклика на порвавшихся струнах их душ. Когда Царь Небесный Своей крепкой рукою отдернет насовсем завесу тайны и явится на облаках из ангелов, чтобы судить, – тяжко будет, о, как тяжко и страшно будет тогда зловредным безбожникам! А душам чистым и девственным – благо и благо, тысячу раз благо тем, кто вовремя очистился от скверны своей, принял веру Божию и сохранил ее в себе – небесное миро в чистых сердцах и праведных душах своих. Не постыдятся они на небесах лица Пресвятой и Пречистой Девы, Богородицы, а от Сына Ее примут благословение и жизнь вечную.

Вот она, ваша вера, христоносцы, вера чистых, целомудренных предков ваших. Пусть станет она и верой детей ваших, из рода в род, до конца времен. Это вера непостыдная, православная, вера света, истины и утешения. Это вера самых великих, самых лучших, самых благородных в роде вашем и во всяком роде, из рода в род. Воистину, это вера истинно образованных людей, тех, кто носит образ Божий в себе. Они в Судный День будут названы благословенными.

…Распятаго же за ны при Понтийстем Пилате, и страдавша, и погребенна

Пламя Божественной любви равно пылает в вечности и в очаге Божьего родительства, и в очаге Божьего сыновства. Ветры времени не достигают его. Причуды перемен не касаются того пламени: не сбивают его, не раздувают и не задувают. Поэтому любовь Божественная – жизнь нестареющая, радость незамутненная, мощь безграничная. Неся это чудесное пламя в руках, и в сердце, и во всем Своем существе, сошел Царь Небесный чудесным образом исполнить чудесную миссию среди людей. И изрек блаженные слова: Огонь пришел Я низвести на землю, и как желал бы, чтобы он уже возгорелся! (Лк. 12:49). Пусть хотя бы одна искра того святого огня попадет на сердца ваши, и довольно ее будет, чтобы осветить вам долгий путь к вечному очагу. Не погасите ее, но прикройте и берегите, как самое драгоценное наследие, о, христиане, носящие в себе образ Божий.

Сын Божий Единородный, Возлюбленный преклонил небеса и сошел на землю нас ради человек и нашего ради спасения. Сошел Он не с престола на престол, но с престола на студеный камень. Много пострадал Он нас ради и ради нашего спасения. И лишь только скажем: много пострадал – довольно этих слов для стыда нашего и для славы любви Его. Однако, чтобы истина была полной, должно сказать больше. Мессия рода людского вынес клевету, злобу, обман, плевки, пощечины, насмешки, бичевание. И это еще не все. Осужден с разбойниками, распят на кресте, пострадал, умер в муках, был погребен. Преполную чашу страданий не отверг, и терновый венец с головы Своей не скинул, и тяжкого креста с плеч Своих не сложил. Так повенчал Он веру правую, православную со страданием и любовь с жертвой.

Знаете ли вы, почему святые отцы внесли в наше Верую имя Понтия Пилата – богоубийцы? Не сомневайтесь: так благоизволил Дух Божий Святый, вдохновлявший и умудрявший святых отцов. А Дух Божий Святый благоизволил сказать так, чтобы верующие точно и навеки вечные поняли, в какого Христа веруют. Ибо являлись и будут являться в мире лжехристосы, лжемессии, чтобы искушать и смущать. Поэтому Дух Святый, Человеколюбивый, Всепровидящий восхотел навеки оградить верных Своих от всякого обмана и всякого смущения. Потому Он устами святых отцов Никейских точно указал, какого Христа имеют в виду, когда говорят о Мессии и Спасителе мира. Имеют в виду только и исключительно Того Иисуса Христа, Который был распят при Понтийстем Пилате – наместнике римского кесаря в то время. Именно этот Христос – единственный истинный Христос, единственный неложный Мессия, единственный человеколюбивый Спаситель. Все остальные, те, кто представлялся, и кто будет представляться миру тем великим именем до скончания времен, до Дня Судного, – суть лжехристосы.

А еще имя Пилата упомянуто ради того, чтобы личность Спасителя мира показать и подтвердить как личность историческую, а не вымышленную. Когда упоминается имя Понтия Пилата, то тем самым обозначается время и место явления Господа Иисуса Христа миру, ибо известно точно, причем по свидетельству самих римских историков, язычников и христоборцев, когда и где Понтий Пилат был наместником кесаря. А знаете ли слабость людскую, вы, образованные? По слабости своей многие склонны отречься от своего благодетеля, но не сомневаются в своем недоброжелателе. По этой слабости некие люди доныне (будут такие и отныне) сомневались, что Иисус Христос – личность историческая, хотя никто никогда не усомнился в историческом существовании одного человека по имени Понтий Пилат, который во времена римского кесаря Тиберия был его наместником в городе Иерусалиме. Таким образом, упоминая имя Понтия Пилата, святые отцы Никейские хотели подчеркнуть реальность личности Иисуса Христа, Который в исторически определенное время и в определенном месте явился и жил в миру.

Имя Понтия Пилата внесено в Верую еще и для того, чтобы обнаружилась неправда язычников. Римское право считается одним из совершеннейших деяний, осуществленных народами-язычниками. Между тем, Человек Безгрешный и невиновный был осужден на смерть во время господства над миром тех многохвальных римских законов представителем тех законов, Понтием Пилатом, наместником римского кесаря. Вменив обвинение Праведнику из праведников, то «совершеннейшее» право язычников показало себя совершеннейшим ничтожеством. Это еще одна очевидная причина, по которой Сам Господь Бог должен был сойти к людям, чтобы спасти свет от всеобщего мрака язычества. Поэтому упоминание имени Пилата в Символе веры звучит как вечное осуждение не только исполнителей языческих законов, но и самих этих законов.

И страдавша, и погребенна, – сказали святые отцы Никейские. Вы спросите: зачем нужны были еще и эти слова, если уже сказано – распятаго. Когда кто-то распят на кресте, гвоздями прикован, то кто станет сомневаться в его страданиях? И когда он умрет на кресте, разве не естественно, что он будет погребен по обычаю? Разумные в этом не сомневаются. Для разумных это естественно и абсолютно ясно. Однако неразумных мучают сомнения. Они думают, что, унижая Христа, они возвысят себя и избегут осуждения, осудив Судию своего. Появлялись неразумные, утверждавшие, что Господь на кресте не испытывал боли. Говорили, что Иисус только казался человеком и, будучи призраком, не мог испытывать мук и страданий. Словно не слышали они предсмертного хрипа Сына Божия в Гефсимании: Отче Мой! если возможно, да минует Меня чаша сия (Мф. 26:39). Словно их окаменевшие сердца не дрогнули, когда Он возопил от боли во весь голос: Боже Мой, Боже Мой! для чего Ты Меня оставил? (Мф. 27:46). О, неправедные, отчего не верите вы в страдание величайшего Страдальца? Почему отрицаете боль, от которой земля сотряслась и солнце померкло? Неужели сердца ваши окаменели, и не чувствуете вы боли, от которой камни расселись? Эти камни будут свидетельствовать против вас в День возмездия, в день Страшного Суда.

Блаженны два мужа – Иосиф и Никодим, ибо позаботились они о мертвом теле Господнем. Со страхом и трепетом сняли Его с креста, бережно обвили благовонной плащаницей и с честью положили в гроб. Но евреи пришли ко гробу и приложили к камню печать. И просили стражу у Пилата, чтобы караулить у гроба, чтобы никто не украл тела умершего Христа. Так все было, и разумные так веруют. Однако были и неразумные, распространявшие слухи, что тело Господне не было погребено, как того требует обычай, но лишь прикрыто. Из этой байки авантюристы от литературы выдумали другие сказки – лживые и неправедные.

Всю ту ложь о Спасителе мира заранее провидел Дух Божий Святый, Который осиял и вдохновлял святых отцов в Никее. Потому и побудил Он их рядом со словом распятаго поставить слова страдавша и погребенна, чтобы вы и дети ваши навсегда усвоили истину о Господе Спасителе своем и могли бы истиной бороться против лжи.

Так выразили святые отцы веру нашу в Господа Спасителя, Искупителя и Преобразователя рода людского, по любви пострадавшего за грешников. Эта вера объявлена и предложена всем. Но не могут ее принять неблагодарные, эгоистичные, самодовольные, бездушные. Как принять ее тем, кто завалил прахом земным образ Божий в себе, соорудив из себя гроб для души своей? Воистину, не войти гробам в вечное Царство Божие, но гниль тленная будет предана огню неугасимому.

Наша вера – вера благодарных душ. Живя в долине скорби и страха, они творят добро, не ожидая воздаяния. Познали они тернистую ниву этого света и всеми силами стараются, чтобы их след не стал новым тернием. Молчат они, слыша язвительный укор: «Все вокруг – тернии, так разве стать вам розами!» И плачут втайне о братьях своих, ревностно обозначающих терниями каждый свой шаг по этому свету. Одно только терние дорого сердцам их, одно-единственное – то, по которому ступала нога Сына Божьего и на котором расцветали розы. Благодарные сердца видят те розы и упиваются их благоуханием – единственным прекрасным и животворящим благоуханием среди смрада плесени и смерти.

Благодарные души смотрят и видят тернии на пути Христа. Они видят тернии горечи, сад Пресвятой Богородицы, Матери Спасителя мира, залитый слезами, но роскошно расцветший белыми розами. Смотрят и видят множество других садов праведников и мучеников за правду, где терновник украсился чудесными цветами. И вдыхая аромат их, они чувствуют, что цветы эти от Господа, и благоухают они Его благоуханием, здоровым и животворящим. И чувство благодарности к небесному Садовнику врывается в сердца их, переполняя их души. И стараются они всеми силами жизнь свою и жизнь ближних своих превратить в цветы, привить их ко Христу Распятому.

Вот она, вера ваша, христоносцы, вера предков ваших, благодарных Господу Христу до смерти. Пусть она станет верой детей ваших, из рода в род, до конца мира, до Судного Дня, на котором цветы распустятся, а бесплодные тернии в огне сгорят. Эта вера непостыдна, православна, спасительна. Воистину, это вера поистине образованных людей – тех, что несут образ Божий в себе. В День Воздаяния лица их просияют, как солнце, и станут они подобием Божиим. И названы будут они благословенными.

…И воскресшаго в третий день по Писанием…

Христос воскресе, братья и сестры! Земля не может повредить Ему, и могила Его не удержит. Да воскреснут души ваши, возлюбленные Христа! Да воссияет образ Божий в вас, очищенный от праха и спасенный от смертного тления! Радуйтесь и веселитесь, ибо Мессия ваш единственный победил смерть, устрашавшую всех на земле рожденных.

Чудесное воскресение Христа Бога нашего из мертвых полностью соответствует Его чудесному появлению в мире, Его необычному рождению от Пречистой Девы, и Его невиданным на земле чудесам, и Его небесной мудрости и милосердию, и Его сверхчеловеческому терпению и достоинству, с которыми Он принял неправду и муки, и Его божественному всепрощению с Креста убийц Своих. Все в согласии, все отвечает и приличествует одно другому. Как по единственной капле морской воды можно понять, каково все море, так же по одному поступку из жизни Христа можно познать весь Его характер. И весь Его характер – чудо неземное, органически сплетенное из множества чудес. Христос – всемогущий Мессия, благословивший вас и с Креста, и из гроба, и по воскресении.

Воскресение Христово – драгоценный камень в ожерелье неземных сокровищ, представляющего жизнь Господа на земле. Этот драгоценный камень так же прекрасен, так же бесценен, так же очарователен, как все остальные сокровища в божественном ожерелье Христовом. Его Воскресение совершенно естественно с точки зрения вечных реальностей, которые открыл Он всеми делами Своими и всей личностью Своей. На заре третьего дня всемогущий Господь восстал из мертвых и явил Себя живым Своей Святой Матери, женам-мироносицам и апостолам (см.: Мф. 28; Мк. 16; Лк. 24; Ин. 20–21; 1Кор. 15:6). И потом Он являлся в продолжение сорока дней ученикам и друзьям Своим (см. Деян. 1), явился и гонителю Своему Савлу (см. Деян. 9). Итак, сначала являлся Он Своим последователям – первым членам Своей святой Церкви, чтобы прежде всего именно их укрепить и научить, а затем и недругам Своим, чтобы не только Церковь Свою защитить, но и милость Свою проявить к ним, ибо Он «праведных любит и к грешным милостив», и желает, чтобы все люди спаслись и пришли к познанию истины.

Воскресший живой Господь являлся также многочисленным мученикам и мученицам, принявшим муки за имя Его. На протяжении всей истории Церкви Божией вплоть до дня нынешнего являлся Он преподобным отцам, святым женам и девам. Являлся наяву и во сне, на дорогах войны и в темницах, у постели болящего и в несчастье, когда люди бессильны помочь. Являлся Он в бедных лачугах рабам Своим, в сияющих алтарях – святым Своим, в притонах греховных – раскаявшимся грешникам. Являлся именно там, где взывала к Нему горячая вера и слезная молитва, где Он был необходим. К чему перечислять дальше? Его живое присутствие всегда ощущают истинные христиане, те, кто носит в себе образ Божий. Помните, воскресший, живой Господь изрек последователям Своим на все времена слово Свое: Я с вами во все дни до скончания века. Аминь (Мф. 28:20). Аминь, Господи!

…по Писанием. Как написано было богодухновенными писателями, как предречено было пророками Божьими – так все и сбылось. Написано пророком: Ты не оставишь души моей в аде и не дашь святому Твоему увидеть тление (Пс. 15:10). И написано пророчески: Да воскреснет Бог, и расточатся враги Его (Пс. 67:2). Помимо множества пророчеств о воскресении Христовом в Ветхом Завете Священного Писания, это величественное событие выражено символически через судьбы многих праведников.

К примеру, судьба праведного Авраама, который, много раз оказываясь в смертельной опасности перед лицом могущественного неприятеля, все-таки одерживал победу и выходил живым, представляет собой прообраз Воскресения Христова как победы над смертью. Предзнаменованием воскресения было и спасение Исаака, принесенного в жертву своим отцом. Символом воскресения Христова является и трехдневное пребывание пророка Ионы в чреве кита, который затем был выброшен им живым на берег. Так же символичны судьбы многих других праведников, таких как Моисей, Ной, Иосиф, царь Давид, пророк Илия и пророк Даниил, три отрока в пещи огненной, многострадальный Иов, которые, находясь под бременем невзгод, обрушившихся со стороны людей или сатаны, в конце концов все преодолели, победили и пришли к славе, сохранив в себе образ Божий неповрежденным. Поэтому святые отцы Никейские подчеркнули, что Господь Иисус Христос воскрес из мертвых по Писанием, ибо предсказанное событие убеждает людей больше, чем не предсказанное.

А святые евангелисты записали в Евангелиях, что Господь Сам много раз предрекал Свое воскресение ученикам Своим. Когда Господь предсказывал страдание Свое и смерть, тогда же Он предсказывал и славное воскресение Свое (см.: Мф. 16:21, 17:23, 20:19; Мк. 8:31, 9:31, 10:34; Лк. 9:22, 18:33; Ин. 2:19–22). И все, как предсказал, так и сбылось. Господь ваш и Искупитель ваш принял страдания, был распят, умер и был погребен, но в третий день славно воскрес из мертвых.

Любовь непобедима, чада Царевы. Ее Отечество – на небесах, ее Царство – в вечности, на земле – ее тень, в аду – ее отсутствие. О, как сильна даже тень ее! А та любовь, что пылает в очаге вечного Родительства и вечного Сыновства Божьего, та любовь, которую Христос принес на землю, – всесильна. Сатана с грешниками по глупости возрадовались над мертвым Мессией. Глупость сатаны дошла до того, что он полностью погубил образ Божий в себе. Откуда ему было знать, как мог он вспомнить, что любовь Божественная всесильна! Силе ее нет сравнения, нет ни меры, ни границы. Земля взорвалась бы, если бы Христос не воскрес, ибо не смогла бы удержать Его в себе. Вот какова сила настоящей небесной, вечной любви. Сила ее несказанна. Силой той пламенной любви Царь Небесный и посетил землю, и выдержал все унижения, все муки и потом воскрес. Силой той любви недуги и болезни исцеляются, бесы изгоняются, бури стихают, природа подчиняется. Любовь эта чудотворна, и где бы, когда бы она ни явилась, она творит чудеса.

Вот она, вера чад Божиих, сынов Царских, ставших сынами Божиими силой любви Христовой. Ее не могут принять ненавистники и злодеи, богоненавистники и человеконенавистники, плетущие из грехов своих себе цепи и отдающие их в руки духам ада. Это вера светлых и чистых душ, боголюбивых и человеколюбивых. Они ее принимают, и они страдают за нее подобно Христу. Любовь облегчает им страдания, уменьшает горечь. Их взор затуманен для обманчивых благ мира сего, но их духовные очи, омытые и просветленные слезами, ясно видят Отечество вечной любви. Благословенны будут они в Судный день, в страшный День возмездия Божия. Они выдержат в тот День и обогреются у очага вечной любви.

Не ваша ли это вера, христоносцы, и вера славных предков ваших? Пусть станет она и верой детей ваших. Это вера непостыдная, православная, горькая как смерть, но целительная как бальзам небесный, и светлая как Пасха. Воистину, это вера поистине образованных людей, носящих в себе образ Божий. Они в Судный день воскресшего Мессии будут помилованы и названы благословенными.

…И возшедшаго на небеса, и седяща Отца…

Самый удивительный Гость посетил землю и вернулся обратно на небеса. Но изумление от Его пришествия осталось. И изумление то растеклось по всему земному шару. Несколько сотен поколений людских на протяжении двадцати столетий говорили о том Госте больше, чем о ком-то другом. Но самое великое чудо состоит в том, что все эти поколения говорили о Нем не только как о былом Посетителе, но и как о Современнике. И поныне наше поколение говорит о Нем и как о Госте из прошлого, и как о Современнике. Вечно Тогдашний и вечно Современный! Неповторимое чудо в истории рода людского! Личность того Гостя исключительна, несравнима ни с кем, необъяснима ничем на земле. Многие с удивлением спрашивают: Кто Он? Мы знаем Его – и не знаем. Взираем на Него издалека и видим вблизи. Его Дух – среди нас, Его власть – над нами. Имя Его дает нам утешение, надежду и радость. Кто же Он?

Тот необычный Гость земли – Царь Небесного Царства, облекшийся в человека, в обычного человека. И как воскресение из гроба приличествовало Его силе, так и вознесение на небо отвечало Его величию. Я исшел от Отца и пришел в мир; и опять оставляю мир и иду к Отцу (Ин. 16:28). Яснее ясного!

Что может быть яснее, когда сын, исполнив волю отцовскую, спешит обратно к отцу своему? Разве не естественно для царя, победившего в войне, возвратиться в царство свое? Или для сеятеля, засеявшего ниву свою, вернуться домой? Или для учителя, проведшего урок свой, отправиться на квартиру к себе? Или для пастыря, нашедшего заблудшую овцу, вернуть ее туда, где была? Или для священника, освятившего некий дом, вернуться в храм? Или для работника, завершившего труд свой, идти домой на отдых? А Господь наш Иисус Христос сошел в мир и как Сын, и как Царь, и как Сеятель, и как Учитель, и как Пастырь, и как Священник, и как Работник. Вполне понятно и естественно, что, завершив труды Свои, исполнив миссию Свою на этом свете, Он вернулся в вечное Царство на небесах, откуда и сошел к людям.

Восшествие Господа Победоносца на небеса было таким же чудесным, как и Его сошествие с небес! Чудесно рожденный от Святой Девы и силы Божией, Он и на небеса вознесся чудесно силой Божией пред взорами Пресвятой Богородицы и учеников Своих. Вознесение Его засвидетельствовано очевидцами, которые добровольно приняли страдание за это свое свидетельство.

Свидетелей много – не счесть! Святой апостол и евангелист Марк писал о вознесении Господнем: И так Господь, после беседования с ними, вознесся на небо и воссел Бога (Мк. 16:19). Подробнее описывает это великое событие святой Лука, лекарь: Сказав сие, Он поднялся в глазах их, и облако взяло Его из вида их. И когда они смотрели на небо, во время восхождения Его, вдруг предстали им два мужа в белой одежде и сказали: мужи Галилейские! что вы стоите и смотрите на небо? Сей Иисус, вознесшийся от вас на небо, придет таким же образом, как вы видели Его восходящим на небо (Деян. 1:9–11). И вывел их вон из города до Вифании и, подняв руки Свои, благословил их. И, когда благословлял их, стал отдаляться от них и возноситься на небо (Лк. 24:50–51). И в этом случае мы видим присутствие ангелов Божиих, как при зачатии и рождении Спасителя, во время Его поста после крещения, и во время молитвы в Гефсиманском саду, и при Его славном воскресении. Воины небесные всегда близ своего Царя и, когда Царь посчитает полезным, бывают видны людям.

Кроме того, древний Псалмопевец пророчески писал: Поднимите, врата, верхи ваши, и поднимитесь, двери вечные, и войдет Царь славы! Кто сей Царь славы? – Господь крепкий и сильный, Господь, сильный в брани. Поднимите, врата, верхи ваши, и поднимитесь, двери вечные, и войдет Царь славы. Кто сей Царь славы? – Господь сил, Он – Царь славы (Пс. 23:7–10). В другом месте он снова пишет: Сказал Господь Господу моему: сиди Меня (Пс. 109:1). И Сам Господь, Свидетель из свидетелей, предрек Свое вознесение на небо и славу Свою будущую, причем пророчествовал Он в час Своего наибольшего унижения, когда евреи во дворце первосвященника плевали в Него и отвешивали пощечины. В тот час произнес Он святые слова: Cказываю вам: отныне узрите Сына Человеческого, сидящего силы (Мф. 26:64), отныне Сын Человеческий воссядет силы Божией (Лк. 22:69). Какое еще свидетельство нужно людям помимо Его свидетельства? В устах Мессии не было лжи никогда: ни когда Он изрекал о прошлом, ни когда Он предрекал о будущем.

Но чтобы еще больше напитать души ваши истиной, вот еще свидетельства, подтвержденные кровью свидетелей. Святой апостол Петр свидетельствует о Христе: Который, восшед на небо, пребывает Бога и Которому покорились Ангелы и Власти и Силы (1Пет. 3:22). Святой апостол Павел, вознесшись до третьего неба, свидетельствует, что Отец посадил Сына Своего одесную Себя на небесах, превыше всякого Начальства, и Власти, и Силы, и Господства, и всякого имени, именуемого не только в сем веке, но и в будущем, и все покорил под ноги Его (Еф. 1:20–22; ср. Евр. 12:2; Кол. 3:1). Кроме того, лично был свидетелем этого святой архидиакон Стефан, первомученик: Стефан же, будучи исполнен Духа Святаго, воззрев на небо, увидел славу Божию и Иисуса, стоящего Бога, и сказал: вот, я вижу небеса отверстые и Сына Человеческого, стоящего Бога (Деян. 7:55–56). И святой Андрей Константинопольский видел Господа в славе на небесах, и многие другие святые Божии, особенно мученики, которым Господь являлся, чтобы облегчить их страдания.

Итак, Мессия, Спаситель ваш единственный, вознесся на небеса, откуда прежде сошел как Гость. Вознесся в прежнее Царство Свое, вечное, бессмертное, в котором приготовил Он место для последователей Своих из другого царства Своего – из Церкви Своей на земле.

Поэтому, дорогие, не ждите другого мессию, ибо тот заманит вас в ложное царство земное и станет царствовать на земле. Такого мессию ждут неверующие, необразованные, омрачившие образ Божий в себе. Не ведают они, горемычные, что такой мессия – не истинный, ложный. Ибо сколь ни было бы земное царство велико и долговечно, должен наступить ему конец, как всему временному, земному. А в конце – тоска и отчаяние.

Так разве может такое царство исполнить желание душ ваших и успокоить сердца? Разве подобного мессию желают сердца ваши? Истинный Мессия, настоящий, единственный, сказал: Царство Мое не от мира сего (Ин. 18:36). Настоящий, истинный Мессия возвышеннее и чудеснее всех представлений людских, поэтому прекраснее, идеальнее любых желаний. Царство Его вне времени, вне перемен – вечное, беспредельное, бессмертное.

Такой Мессия только один – это Господь наш Иисус Христос, Сын Божий Единородный, Царь и Гость, рожденный на земле Пречистой Девой, нас ради распятый во время Понтия Пилата, страдавший и погребенный, воскресший и вознесшийся на небеса и сидящий во славе по правую руку от Отца.

Вот вера святых Божиих, вера преодолевших себя и вознесших разум свой и сердце к светлым небесам. Именно с помощью веры они победили низменное в себе и вознесли ум и сердце к небесам – и стали святыми. Они – плод этой веры, самый прекрасный и полезный из плодов земных. Эту веру не могут принять люди безнравственные, чей ум и сердце влачатся по земле. Те, которые сами себя обуздывают, ограничивают и упражняются в добродетели, возрастают до небес. Те, кому сладка молитва, радуются этой вере. Те, кто творит милостыню и прощает споткнувшихся, веселятся этой верой. Они постоянно помнят о Судном Дне страшном, и потому Суд не будет им страшен, ибо сынами Божьими они будут названы, сынами Царскими. И станут царствовать вечно с вознесшимся Господом. И обогреются у очага вечной любви, вечного родительства Божьего.

Христоносцы, не ваша ли это вера, не вера ли святейших предков ваших? Так пусть станет она верой детей ваших из рода в род. Это вера непостыдная, православная, спасительная, глубокая, как могила, и высокая, как небеса. Это вера воскресших и вознесенных душ. Она проповедует покаяние и очищение. Ее принимают и придерживаются поистине образованные люди – те, кто несет в себе образ Божий. Они в Судный День, когда станет судить вознесшийся Господь, будут помилованы и названы благословенными.

…И паки грядущаго со славою судити живым и мертвым, Егоже Царствию не будет конца…

Бдение заповедано вам. А бдение – это бодрствование, стража и ожидание. Это значит не смыкать глаз, наблюдать, смотреть неусыпно за самим собой: за своими мыслями, помыслами и делами, и это строгое правило нашей веры. Бдение обостряет духовное зрение так, что позволяет видеть и распознавать добро и зло, чтобы понимать, кто вторгается в сердце и мысли. Стража отражает врага и пропускает друга. Ожидание усиливает любовь и очищает совесть. К кому относится ваше самое заветное чаяние? К самому желанному, Любезному, Возлюбленному. К Тому, Чья Любовь ввела вас в этот мир и Чья Любовь встретит вас на том свете. Да, Он обещал прийти. И души человеческие трепещут от этого обещания Его, как трепещет любящее сердце, ожидая возлюбленного.

Такое ожидание усиливает любовь и очищает совесть. Итак, бодрствуйте, потому что не знаете ни дня, ни часа, в который приидет Сын Человеческий (Мф. 25:13). Это Его слова, слова предостережения, чтобы не уподобились вы пяти неразумным девам, которые были застигнуты в своей беспечности и отвергнуты. Он грядет, ждите и бодрствуйте!

Он уже приходил однажды и придет вновь. Первое пришествие было в унижении, второе пришествие будет в славе. В первое Свое пришествие Он был Искупителем мира, во второе пришествие будет ему Судией. Разница между первым и вторым Его пришествием огромна. В первое пришествие Он пробыл на земле тридцать три года. Второе Его пришествие будет весьма кратким, ибо, как молния исходит от востока и видна бывает даже до запада, так будет пришествие Сына Человеческого (Мф. 24:27). Вот каким внезапным и молниеносным будет второе пришествие Господа. Потому и напоминает Он верным Своим: Итак бодрствуйте, потому что не знаете, в который час Господь ваш приидет (Мф. 24:42). В первый раз Он приходил как ревностный сеятель, во второй раз придет как быстрый веятель. Подобно тому, как веянье – труд краткий по сравнению с остальными работами от сева до веянья, так и второе пришествие Господа, по сравнению с первым, будет быстрым и кратким. И – внезапным!

Потому и завещано нам бдение, бодрствование духа, самоконтроль и ожидание.

Великолепным будет второе пришествие Господа, Пришествие в блеске славы невиданной. Тогда явится знамение Сына Человеческого на небе; и тогда восплачутся все племена земные и увидят Сына Человеческого, грядущего на облаках небесных с силою и славою великою (Мф. 24:30). Пришествие Его поистине будет достойно Царя царей. Перед Ним и вокруг Него будет лучезарное воинство ангелов. Будут звенеть трубы в устах ангелов, воссылая вперед пламя, и пошлет Ангелов Своих с трубою громогласною, и соберут избранных Его от четырех ветров, от края небес до края их (Мф. 24:31).

Так Господь предрекал Свое второе пришествие. А прозорливый пророк Его, которого и евреи не отвергают, описывал так: Престол Его – как пламя огня, колеса Его – пылающий огонь. Огненная река выходила и проходила пред Ним; тысячи тысяч служили Ему и тьмы тем предстояли пред Ним; судьи сели, и раскрылись книги (Дан. 7:9–10).

Так писал пророк Его, великий и прозорливый, которого и евреи признают. А вот что писал святой апостол Его: Ибо праведно пред Богом – оскорбляющим вас воздать скорбью, а вам, оскорбляемым, отрадою вместе с нами, в явление Господа Иисуса с неба, с Ангелами силы Его, в пламенеющем огне совершающего отмщение не познавшим Бога и не покоряющимся благовествованию Господа нашего Иисуса Христа, которые подвергнутся наказанию, вечной погибели, от лица Господа и от славы могущества Его, когда Он приидет прославиться во святых Своих и явиться дивным в день оный во всех веровавших (2Сол. 1:6–10).

Внезапным будет пришествие Судьи, и придет Он в силе и славе. А суд Его будет таким, как Сам Он предсказал и описал (см. Мф. 25:31–32). Разделит Он людей направо и налево, как делит пастырь, отделяющий овец от козлов. Тем, что оказались по правую сторону, праведный Судия скажет: приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира (Мф. 25:34). А другим, с левой стороны, скажет: идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его (Мф. 25:41). Праведное мерило будет простым и ясным. Тех первых призовет Он в жизнь вечную и блаженство, а потому говорит: ибо алкал Я, и вы дали мне есть; жаждал, и вы напоили Меня… был наг, и вы одели Меня; был болен, и вы посетили Меня; в темнице был, и вы пришли ко Мне (Мф. 25:35–36). Те благословенные спросили Его, когда они видели Его в беде и помогли Ему? И Царь скажет им в ответ: истинно говорю вам: так как вы сделали это одному из сих братьев Моих меньших, то сделали Мне (Мф. 25:40).

А тех, других, что по левую сторону станут, прогонит праведный Судия на муки вечные, в огонь, уготованный диаволу и рабам его. И эти, не получившие благословения, спросят: «Когда они видели Его в беде и не помогли Ему?», и праведный Судия ответит им: истинно говорю вам: так как вы не сделали этого одному из сих меньших, то не сделали Мне (Мф. 25:45).

Видите, образованные, как Христос отождествляет Себя с теми, кто страдает в этом мире. Он милостиво называет их «братьями Своими меньшими». Неужели вы откажете в хлебе братьям Христа? Так знайте: кто им откажет – Ему отказывает. В Судный день все откроется, и Он станет судить праведно.

А когда Суд окончится, наступит для праведников царствование без конца и края, тогда праведники воссияют, как солнце, в Царстве Отца их (Мф. 13:43). Все остальные царства падут, всякая другая власть и сила рассеется, как туман пред солнцем, и только Его Царство останется, и не будет оно иметь ни границ, ни соседства, как провидел и предсказал пророк, которого и евреи признают: владычество Его – владычество вечное, которое не прейдет, и царство Его не разрушится (Дан. 7:14). И продолжится Царство Его дольше видимого неба и земли, ибо сказано: прежнее небо и прежняя земля миновали (Откр. 21:1), а Царство Его останется.

С блеском, силой, славой и достоинством завершится богочеловеческая драма, начавшаяся в холодной пещере Вифлеемской. Так будет расти и возрастет, как зерно горчичное, и станет древом жизни, которое покроет весь мир видимый и невидимый. Да возвеселятся этим души ваши, праведники, если страдаете за имя Иисусово, если сносите униженья за правду Его.

Каждый день вашей скорби, ваших мук и унижений принесет вам столетия радости, ибо вознаграждены будете гражданством ангельским в Его Царстве. Кто хоть немного уподобится в страдании Иисусу, уподобится Ему и в славе. Слезы ваши и раны ваши, сейчас скрытые, осветит солнце незаходящее. Кажущееся поражение ваше ради Евангелия Его станет триумфальной победой, которую провозгласят не чернилами люди, но ангелы Божии трубным гласом.

Лучше неправедным трепетать и каяться теперь, чем в Судный день. А вы, христоносцы, радуйтесь, что Мессия ваш – Судия мира, ибо Он станет судить праведно. Видите, Тот Самый Иисус,

Которого Ирод еще в колыбели хотел мечом судить;

Которого Иуда продал за тридцать сребреников;

Которого старейшины еврейские мучили и бичевали;

Которого Пилат назвал невиновным, но на кресте распял;

Который в муках великих умер на Голгофе;

Который на третий день славно воскрес из гроба;

Который в сороковой день вознесся на небеса и сел Бога Отца –

Тот Самый Иисус придет вновь в силе и славе. Он придет как высший Судия и будет судить всех, живых и мертвых. Он придет как Царь бессмертный, чтобы открыть Царство бессмертное праведникам, и воссияют праведники в том Царстве, как солнце.

Это вера праведников, смиренных и кротких, но неустрашимых на стезе правды. Эту веру не смогут принять те, чьи сердца следуют за взглядом. Веру эту любят те, кто знает величие Божие и правду вечную. Мыслить о величии бессмертного Бога посреди смрада смерти вокруг – радость для них. И творить истину им, окруженным ложью, – тоже радость. Высота Бога влечет их, и красота истины пленяет. Они творят дела истины и надеются не на себя, но на милость Божию. Чем они праведнее, тем с большим страхом ожидают Суда Господнего. А неправедные потому и творят неправду, что не имеют страха перед Судом Христовым.

Блаженны ожидающие пришествия Господа в силе и славе и помогающие меньшим братьям Христовым, как Самому Христу.

Блаженны бодрствующие, бдительно ожидающие Возлюбленнейшего. Воистину, они дождутся Его и встретят Его, как встретили Его пять разумных дев. И Он введет их в рай и воцарится с ними на веки вечные.

Не ваша ли это вера, христоносцы, не вера ли праведнейших предков ваших? Так пусть станет она верой детей ваших, из рода в род. Это вера непостыдная, православная, спасительная. Воистину, это вера истинно образованных людей, которые носят в себе образ Божий. В День Суда Господнего они будут названы благословенными.

…И в Духа Святаго, Господа, Животворящаго, Иже от Отца исходящаго, Иже со Отцем и Сыном спокланяема и сславима, глаголавшаго пророки

Когда путник в ночи видит вдалеке луч света, он радуется и спешит туда, не спрашивая, что там горит. Но чем ближе он приближается к огню, тем больше задается вопросом, что же именно горит и светит.

Вера христианская приблизила людей вплотную к вечному свету Божества. И христиане исследуют Его таинственный и радостный свет именно потому, что приблизились к Нему. А те, которые от этого света находятся дальше, и спрашивают меньше.

Семиты удивляются потомкам Иафета: как можно верить в трех богов? Но кто верует в трех богов? Неужели христиане, освободившие от многобожия столько континентов и островов?!

Скажите им, что вы веруете не в трех богов, но в одного – Единого, Живого, Истинного. Спасителем вашим вы поставлены так близко к вечному Свету, что видите и различаете три языка пламени. Три вечных пламени, но один Огонь. Три величия, но один Царь. Три чуда, но одна Тайна. Три лика, но одна Сущность. Три ипостаси, но один Бог. Великое имя: Пресвятая Троица. Святая Триада в Единстве. Отец, Сын, Дух Святый – всегда и во веки веков един Бог.

У подножия той животворящей тайны серафимы и херувимы скрывают лица свои святые в святом страхе, в божественном восторге, в бескрайнем упоении несказанной сладостью. А неисчислимое воинство ангельское слаженным хором с умилением и трепетом поет величание Богу Единому, Богу Жизни: «Свят, Свят, Свят, Господь Саваоф!»

И солнце огромное на небосводе являет тройственность в единстве: раскаленная масса, свет и тепло, неотделимые друг от друга, составляют вместе одно солнце. И каждый атом земной представляет собой триединство. И душа человеческая – образ триединого Бога – состоит из трех нераздельных сущностей: чувств, разума и воли. Но эта троичность не делит душу натрое. Душа остается единой, и три ее сущности остаются в единстве.

Однако люди дошли до познания Бога как Святой Троицы не через картины природы, являющиеся только тенью, символами. Они познали это через Небесное откровение, и открыл это Господь наш Иисус Христос. От Него род людской узнал о родительстве Отца, и о сыновстве Сына Божьего, и об исхождении Духа Святаго. Это Он нас, путников в ночи, приблизил к вечному Божественному свету, и мы увидели и стали различать Троих в Одном: три чуда в одной тайне, три ипостаси в едином Божестве.

От Христа приняли мы веру в Духа Святаго, Животворящаго, Иже от Отца исходящаго. Духов тьмы, злых и лживых, разделенных в себе и бессильных, – множество, а Дух Святый – один. Люди и народы, верившие во множество богов, на самом деле верили в этих злых и лживых духов. А в одного Духа Святаго могут верить только истинные приверженцы единобожия, верующие во единаго Бога.

Дух Святый зовется Животворящим, ибо Он жизнь дает, жизнь возрождает, укрепляет и воскрешает. Когда Господь Бог создавал мир, Дух Божий носился над водою (Быт. 1:2). Когда же создал Господь Бог человека из праха земного, и вдунул в лице его дыхание жизни… стал человек душею живою (Быт. 2:7). Апостол Христов написал христианам: Дух Божий живет в вас (Рим. 8:9). Но не путайте дух человеческий с Духом Божиим. И апостол подчеркивает это различие, когда говорит: Сей самый Дух (Божий) свидетельствует духу нашему, что мы – дети Божии (Рим. 8:16). Вот радость ваша, духоносцы. Чего бы стоило свидетельство человеческое, что вы – дети Божии, если бы вам сам Дух Божий этого не засвидетельствовал? А Дух Божий даруется каждому, кто просит его у Бога.

Нужно просить и нужно очищать дом души своей для приема самого дорогого гостя. Господь Бог наш, Победитель смерти, говорит так: если вы, будучи злы, умеете даяния благие давать детям вашим, тем более Отец Небесный даст Духа Святаго просящим у Него (Лк. 11:13). Это величайший из даров, которые Бог дает людям, ибо, давая Духа Святаго, Он дает Самого Себя. Есть ли дар больший этого? Есть ли любовь более великая?

Как Дух Божий являлся верующим? Во-первых, как тепло в сердце, и это случается при усердной молитве, но иногда как тепло во всем теле. Пророк Иеремия свидетельствует об этом ясно и истинно, ибо опирается на собственный опыт. Много издевательств и напастей претерпел Иеремия, вплоть до того, что его били и сажали в колоду. Тогда он решил не говорить ничего людям, не пророчествовать больше. Однако, как описывает он сам, было в сердце моем, как бы горящий огонь, заключенный в костях моих, и я истомился, удерживая его, и не мог (Иер. 20:9). Непобедим Дух Божий Святый, вселившийся в чистое сердце.

Дух Божий являлся и как Глас с неба. Об этом не раз свидетельствовали святые пророки и апостолы. Таинственный, но отчетливый глас Божий. Слышишь его, но не видишь, кто говорит.

Дух Божий являлся и в виде голубя. Так было при крещении Господа Иисуса Христа в Иордане. И свидетельствовал Иоанн, говоря: я видел Духа, сходящего с неба, как голубя, и пребывающего на Нем (Ин. 1:32). Чистота голубя – образ чистоты Духа Святаго. Блаженны чистые сердцем, ибо удостоятся они посещения Духа Божия.

Но самым впечатляющим явлением Духа Святаго за всю историю человеческого рода было явление Его в виде языков пламени в день Пятидесятницы, на пятидесятый день по воскресении Христа. При наступлении дня Пятидесятницы все они были единодушно вместе. И внезапно сделался шум с неба, как бы от несущегося сильного ветра, и наполнил весь дом, где они находились. И явились им разделяющиеся языки, как бы огненные, и почили по одному на каждом их них. И исполнились все Духа Святаго, и начали говорить на иных языках, как Дух давал им провещевать (Деян. 2:1–4). Так – огнем Духа Святаго – произошло освящение и крещение первой на земле Церкви Христовой.

Так исполнилось обещание Спасителя. Исполнилось так поразительно, как никто из апостолов и вообразить не мог. Воистину, дела Божии превосходят все помыслы людские.

Господь обещал: И Я умолю Отца, и даст вам другого Утешителя, да пребудет с вами вовек, Духа истины, Которого мир не может принять, потому что не видит Его и не знает Его; а вы знаете Его, ибо Он с вами пребывает и в вас будет (Ин. 14:16–17). И первый Утешитель, Господь Иисус Христос, был более чем обильным утешением верующим. Однако любовь Божия не имеет меры. По той же безмерной любви послан и другой Утешитель.

Кроме того, Господь Иисус Христос свидетельствовал о Духе Святом так: Утешитель же, Дух Святый, Которого пошлет Отец во имя Мое, научит вас всему и напомнит вам все, что Я говорил вам (Ин. 14:26). И еще так: Когда же приидет Утешитель, Которого Я пошлю вам от Отца, Дух истины, Который от Отца исходит, Он будет свидетельствовать о Мне (Ин. 15:26). Он прославит Меня (Ин. 16:14). И это обещание исполнилось, как исполнилось каждое обещание Мессии вашего, христоносцы.

Дух Святый был обещан – так люди услышали о Духе Святом. Дух Святый являлся людям – так люди уверовали в существование Духа Святаго. Дух Святый непрестанно пребывает среди верующих – так люди возлюбили Бога Духа Святаго.

Как от солнца рождается свет и как исходит тепло – разве ведомо вам? Как из сердца рождается мысль и как исходит сила – разве постигли вы? Как же тогда раскроете вы вечную тайну Отца нерожденного, как разгадаете тайну рождения Сына и исхождения Святаго Духа? Ни одной истины о Всевышнем сыны человеческие не могли постичь, покуда Всевышний не открыл им. Ни больше, ни меньше, но столько лишь, сколько им было явлено.

Явлено нам, что Дух Святый не есть творение Божие, но Бог. Он – Господь, Который животворит, присутствием Своим творит жизнь, придает сил, вливает мудрость, создает радость. Он вечно исходит от вечного Бога Отца. Единосущный с Отцом, Он единосущен и Сыну – одной с Ним сущности, одной силы, одной славы, и только обликом другой. От Отца и Сына отличает Его особая ипостась. Но и Ему подобает то же поклонение и то же славословие. Пророки говорили Духом Святым. В простых рыбаков вливал Он мудрость небесную. Немощным мужам и женам, за Христа мучения принявшим, дал Он силу непобедимую, которая сильнее смерти.

Дух Святый животворящий, от Отца исходящий есть Бог истинный от Бога истинного. Он являлся и проявлял себя делом. Он является и проявляет себя делом. И те, кому Он является и в ком проявляется, знают Его. Не знают сущности Его, но знают явление Его и проявление Его.

Вера в Духа Святаго Божия основана не на догадках, не на умозаключениях, но на явленной, пережитой и засвидетельствованной реальности. Всякий, кто желает стать свидетелем этой реальности, должен, перед тем как подступиться к тайнам небесным, постараться очистить себя от греха и освятить молитвой сердце. И тогда явится ему Дух Святый, Дух истины и жизни, Дух мудрости и радости, Дух свободы и сыновства. И Дух Святый Божий засвидетельствует его духу истинность всего откровения Христова: о Боге, о душе, о пути спасения, о вечном Царствии Небесном точно так же, как Он свидетельствовал духу апостолов и святых отцов Церкви, составивших Символ веры.

Через Господа Иисуса Христа, Сына Божия пришло к людям понимание Бога как Пресвятой Троицы. Это понимание Он предложил нам не в виде философского учения, но в виде явления и действия как Отца, так и Сына, так и Духа Святаго. Эти явления и деяния Бога живого в трех Своих ипостасях – реальность. Реально явление Отца гласом на Иордане и Фаворе. Реально явление личности чудесно воплотившегося Сына Божия, и Его деяния, и страдания, и воскресение. Реально явление Духа Святаго апостолам, угодникам Божиим и праведникам и Его деяния через них во всей Церкви Божией от начала мира до сегодняшнего дня. Всегда, во веки веков: один Бог, один Царь вечный, одна Воля, одна Слава, одна Любовь, один Свет, одна Радость, одна Сущность – един Господь Бог.

Это вера прозорливых, устремивших взор свой к свету вдали. Она не станет верой слепых и ослепленных, едва разбирающих, что им открывает солнечный свет. Для прозорливых этот материальный свет есть тьма, по которой они идут, словно путники сквозь ночь, устремив взоры на свет вдалеке. Они идут, не отрывая глаз от того ослепительного света, и свет тот так ярок, что им весь наш свет кажется объятым тьмой. И хотя тот свет далек, он освещает им путь в ночи и согревает сердца неземной теплотой и радостью. И они радуются как дети – как дети того великого света, и спешат к нему, как спешат изгнанники, возвращаясь в отечество свое. Они отважно шагают все вперед и вперед, и назад не оглядываются. В радости своей они призывают заплутавших и отставших братьев своих, подбадривая их, утешая и поддерживая в пути. С победным маршем спешат они все вперед и вперед: «Там, братья, там наш Родитель и Спаситель, Утешитель наш!» Он светит нам, согревает нас, призывает нас!

Вот ваша вера, христоносцы, вера прозорливых предков ваших. Пусть станет она верой детей ваших из рода в род, до конца пути. Эта вера опробована и в грозу, и в бурю, вера непостыдная, православная, спасительная. Воистину, это вера образованных людей, несущих в себе образ Божий. В день Страшного Суда Господня назовут их благословенными.

…Во едину Святую, Соборную и Апостольскую Церковь…

Путники, вот и корабль! Во время потопа Ной спасался на надежном корабле. Потоп безумия и греха все еще длится, не прекращается. Вот почему Человеколюбец создал корабль спасения. Узнавайте об этом корабле и скорее поднимайтесь на борт.

Да не обманет вас множество раскрашенных и разукрашенных судов. Прежде поинтересуйтесь мощностью двигателя и опытом капитана. На корабле Христовом самая мощная машина и самый искусный кормчий. Это Сам Дух Святый, Всевидящий и Всемогущий.

Да не введут вас в заблуждение и те, кто призывает в свои малые новые челны, предлагает особые челны, предназначенные специально для вас. Путь далек и бури опасны.

Не верьте и тем, которые говорят, что по другую сторону моря нет другой земли, иного света, поэтому и готовиться к дальнему плаванью не нужно. Они призывают ловить рыбу у берега, как сами ловят, и ничего другого не знают. Воистину, они сами идут к погибели и вас на погибель толкают.

Не дайте себя обмануть, но ищите Его корабль. Пусть он на взгляд скромнее других, но крепок и надежен. Если и нет там множества разноцветных знамен, кроме знаменья креста, знайте, что вам на нем гарантирована жизнь. А в морском путешествии первое и главное правило – гарантия жизни пассажиров.

Веруя во Христа Спасителя, вы, христоносцы, веруете и в дела Его. А главное Его дело – Церковь, корабль спасения. На нем плывут армии спасенных и спасающихся. Это дело Свое основал Господь на вере, крепкой как камень. Как Сам Он сказал и предрек: На сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее (Мф. 16:18). И в самом деле, поныне не одолели, и впредь не одолеют.

Церковь называется телом Христовым. Мы, многие, составляем одно тело во Христе (Рим. 12:5); вы – тело Христово (1Кор. 12:27). Потому Церковь одна и единственная, что не может быть двух тел с одной главой. А Христос назван главой Церкви: Он есть глава тела Церкви (Кол. 1:18). Один Христос, одна глава, одно тело – значит и Церковь одна.

И даже если есть расколы и ереси, не приходите в смятение. Все это предвидено и предсказано подобно тому, как опытный кормчий предвидит бури и предупреждает путников о предстоящих невзгодах: ибо надлежит быть и разномыслиям между вами, дабы открылись между вами искусные (1Кор. 11:19). Если часть пассажиров корабля решит вытесать себе корыто и пустится на нем в море, чтобы плыть отдельно, пожалейте их. И только. Их пример отчаянного упрямства, ведущего к стремительному падению в бездну, утвердит вашу веру в корабль спасения, в один-единственный корабль – в единую Церковь.

Церковь названа Святой. Вам ясно, почему она называется святой? Во-первых, потому, что ее основал Святой святых. Во-вторых, потому, что ее Господь и обрел, и искупил, и очистил, и укрепил кровью Своей святой и пречистой. В-третьих, потому, что ее от начала направляет, вдохновляет и животворит Дух Святый Божий. В-четвертых, потому, что все члены ее призваны стать святыми, отрешенными от всего греховного в этом мире, в котором они рождаются и идут по жизни. В-пятых, потому, что ей для вечного пребывания предназначены святые небеса. В-шестых, потому, что в ней пребывают все те богоданные Таинства, которыми люди освящаются и приуготовляются к Царству Небесному. Вот почему Церковь называется Святой.

Еще Церковь названа Соборной. Почему она названа так? Во-первых, потому, что собирает к Богу живому всех чад Его со всех земель, от всех языков и народов. Она не ограничена ни одной расой, ни одним народом, ни одной державой. Как человек, стоящий на распутье и зовущий всех прохожих к царю на брачный пир (см. Мф. 22:9), так и святая соборная Церковь созывает всех сынов и дочерей человеческих и призывает их к спасению. И никого не отвергает, кроме тех, кто ее отвергает, отвергая тем самым и самого себя. В этом отличие Церкви новозаветной, всеобъемлющей, от Церкви ветхозаветной, подготовительной, ограниченной только одним народом.

И еще Церковь святая называется соборной потому, что она и временем не ограничена. Она охватывает не только всех верующих от Христа и доныне, но и все святые и праведные души от Адама до Иоанна Крестителя, ради которых Господь сошел во ад.

И еще Церковь святая называется соборной потому, что она охватывает и живых, и упокоившихся. Упокоившиеся во Господе являются ее членами точно так же, как и ныне живущие на земле. Путники, которых корабль спасения доставил в новые земли, в Царство бессмертное, равно как и те, которых сегодня туда доставляет, и завтра будет туда доставлять, – все они члены одной святой соборной Церкви.

Итак, Церковь называется соборной потому, что не ограничена ни расой, ни пространством, ни временем, ни смертью. Помимо всего остального, Церковь соборна и по своему учению, и по своему устроению.

Святая Церковь называется Апостольской. Так Церковь называется, во-первых, потому, что апостолы Христовы были ее первыми членами, первыми свидетелями чудесной жизни и трудов Сына Божия на земле, и первыми последователями Его. Во-вторых, потому, что апостолы привели ее в порядок и по свету распространили. В-третьих, потому, что святые апостолы первыми после Господа оросили кровью своей ее основания. В-четвертых, потому, что апостольство ее и поныне не прекращается. Апостольство Церкви сегодня измеряется двумя мерами – апостольской миссией в мире и апостольским преемством ее иерархии. И по своему служению в мире, и по своим служителям Церковь истинна, православна, непрестанно несет печать апостольства.

Предназначение Церкви, как института, – не господство, но служение. Служить народам Божиим до мученичества, как послужил Господь Иисус Христос. Освящать души человеческие, окормлять духовно нравственную жизнь людей, освещать путь к спасению. Не порабощать, но освобождать, ибо людям дарована свобода, свобода сынов Божиих, как сказано было: посему ты уже не раб, но сын (Гал. 4:7), и еще раз: стойте в свободе, которую даровал нам Христос (Гал. 5:1). Церковь Христова как корабль спасения везет не рабов, но людей свободных, сынов царских в бессмертное Царство Небесное. Не бывает ни более драгоценного груза, ни более прекрасной пристани!

Наша вера – вера мужественных и дружелюбных. Тяжко принять ее трусливым и себялюбивым. Мужественные – это те, кто имеет отвагу, чтобы восстать против языческого беспорядка в душе своей и завести в ней евангельский порядок. Дружелюбные – это те, кто предпочитает идти вместе с ближними своими и видеть спутников своих в свете дальнего вечного света; кто рад спутникам своим как братьям родным, как самим себе, как тому вечному свету, что всех озаряет, ласкает и к себе влечет. Мужественные и дружелюбные любят порядок и в себе, и вокруг себя. Они ценят чужую помощь и не отказывают в помощи другим. Они любят стеснять себя, чтобы и другим дать место. Подобно Господу Богу они горят желанием спасти все человечество и довести его до познания истины. Признавая величие Господа Бога живого, они себя великими не считают. На себя они смотрят как на ничтожные члены таинственного и великого тела Церкви, глава которой – Христос. Они не толкаются и не борются за первенство, не боятся жить и не страшатся смерти, восхваляют добрые дела своих спутников, а о своих добродетелях умалчивают. И так в гармонии, согласии и радости стремятся они, словно стая птиц в теплые края, в Царство Божественного света и родительского тепла.

Это ваша вера, христоносцы, вера мужественных и дружелюбных предков ваших. Да станет она верой детей ваших из рода в род вплоть до конца пути, до мирной пристани. Это вера непостыдная, православная, спасительная. Воистину, это вера образованных людей, тех, кто несет в себе образ Божий. В День воздаяния, в великий День правды Божией, когда Христос станет судить по правде, назовут их благословенными.

…Исповедую едино крещение во оставление грехов…

Вода отмывает. От чего вода отмывает? Отмывает кожу от пота и пыли. Ту малую часть грязи, которую тело с потом выделяет из себя, вода смывает. И ту незначительную долю пыли, что от мира сего попадает на кожу, вода может смыть.

Но если вода может смыть с кожи грязь материальную, то она немощна перед грязью внутренней – грязью души.

Ясно, что вода души не отмоет. Вода очищает воздух и омывает землю. Она может отмыть всю поверхность земли, как отмывает кожу человека. Роль ее огромна, помощь драгоценна, однако она не сможет отмыть нечистоты души человеческой. Евреи беспрерывно совершали ритуальные омовения и умывания, все время омывая кожу водой, но нечистоты их душ вода не могла коснуться. И так много накопилось в них внутренней грязи, что излилась она на Пречистого Господа нашего Иисуса Христа, и смрад ее по сей день разносится по всему миру.

Вода – это только символ. Омовение телесное есть символ омовения духовного. Вода может омыть внешний лик человека, но не внутренний. А внутренний лик человека есть образ Божий в человеке – живая душа, хранящая в себе духовную реальность. Поэтому один лишь Господь Бог силой Духа Своего может очистить душу человека от грязи.

Вода нужна также при христианском крещении как символ очищения. Тем более она была необходима при символическом дохристианском крещении. Святой Иоанн Креститель крестил одной лишь водой. По толкованию апостола Павла весь народ еврейский крестился символически водой: отцы наши все были под облаком, и все прошли сквозь море; и все крестились в Моисея в облаке и в море (1Кор. 10:1–2). Но это не настоящее крещение, но символическое, прообраз. Оно лишь тень христианского крещения.

Христианское крещение означает полное очищение. Христианское крещение – это врата, через которые люди вступают в Церковь Христову. И вступают не дважды, не трижды, но единожды. Вот почему едино крещение. В Священном Писании это особо подчеркнуто словами: один Господь, одна вера, одно крещение (Еф. 4:5).

Крещением стирается с образа Божьего в нас та самая позорная нечистота, которой праотец рода нашего замарал себя и оставил потомству в наследство. Ту демонскую печать в душе нашей, черную и мерзкую как сам ад, можно смыть только истинным крещением.

Поэтому крещение означает смерть ветхого, грешного человека в нас и рождение нового, безгрешного. И это засвидетельствовано в Священном Писании Божием: Неужели не знаете, что все мы, крестившиеся во Христа Иисуса, в смерть Его крестились? Итак мы погреблись с Ним крещением в смерть, дабы, как Христос воскрес из мертвых славою Отца, так и нам ходить в обновленной жизни (Рим. 6:3–4). Господь не умирал дважды, чтобы и мы крестились дважды в смерть Его. Потому святые отцы Второго Вселенского Собора изрекли: исповедую едино крещение.

Прообразом христианского крещения служило и обрезание иудеев. Ножом отсекался кусочек плоти – это прообраз. Крещением отсекается с души греховный нарост – это реальность. Как обрезание совершалось один раз и навсегда, так и крещение совершается однажды и навсегда. Обрезание совершалось и взрослым, и детям, так и крещение совершается и над взрослыми, и над детьми. Так в Церкви Христовой происходит с апостольских времен (см. Деян. 16:15, 33). Так что не слушайте тех, кто говорит вам, что не нужно детей крестить. Спросите их, кто ответит за души детей, если умрут они некрещеными при крещеных родителях?

…Во оставление грехов – вот цель крещения. Крещение Иоанна было не ради очищения грехов, но только ради покаяния. Об этом и сам Иоанн свидетельствовал, говоря: Я крещу вас в воде в покаяние, но Идущий за мною сильнее меня… Он будет крестить вас Духом Святым и огнем (Мф. 3:11). Но Тот, Который сильнее Иоанна Крестителя, Который сильнее целого света, показал на личном примере образ истинного и полного крещения. Он крестился водой и Духом Святым. Безгрешный погрузился в воды Иордана, и в тот миг сошел на Него Дух Божий в виде голубя. Значит, был там Иоанн, который крестил, была вода, которая омывает тело, был Дух Божий Святый, Который омывает душу. Вот истинное полное крещение, едино крещение, не повторяющееся над одним и тем же человеком.

Согласно Писанию ночью пришел Никодим, начальник иудейский, и спросил Христа о спасении. И ответил ему крестившийся Мессия: Если кто не родится от воды и Духа, не может войти в Царствие Божие (Ин. 3:5). В этом – очищение тела и души, обновление тела и души. Благодать Духа Святаго дает силу и святость воде. Огонь Духа Святаго сжигает при крещении праотеческий нарост в душе каждого потомка Адама. Греховное бремя многих веков и поколений, уродливый горб свергается с души крещеного. Наследственная проказа исчезает. С того момента крещеный ответственен только за будущее, а не за бывшее.

Крещение, которым Иоанн крестил евреев, было и прошло. Оно было лишь подготовкой, ибо приближался Царь Небесный. Духовная атмосфера в Израиле едва ощущалась, как дыхание умирающего. Иоанн среди трупного запаха мира почувствовал веяние нового, свежего ветра, благоуханного и животворного. Христос был уже рядом. И Иоанн начал всех призывать готовиться к встрече, к покаянию. И крестил водой для покаяния. Но то крещение покаяния прошло. Оно не имело благодатной силы Духа Святаго, которая позже была дана миру через Христа (см. Деян. 19:1–6). А крещение водой и Духом сохранилось поныне. Без него никто не может называться христианином. Господь заповедал апостолам: Идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа (Мф. 28:19). Эту целительную и спасительную заповедь святые апостолы исполнили дословно, и святая соборная апостольская Церковь поныне исполняет.

Помимо этого святого крещения, которым все мы крестимся, существует еще один вид крещения, которое не всем дано, – крещение кровью мученичества. Все те великие святые, которые пострадали и кровь свою пролили за Христа, крещены крещением кровью. Крещение кровью особенно известно вам, православным последователям Христа. Нигде нет такого числа кровью крещеных, как среди предков ваших, давних и недавних. И в наши дни среди православных проливается кровь мученическая. Тысячи и тысячи крещаются кровью своей. Это отважные свидетели Евангелия Христова. Чада Божии, которых язычники отдают на заклание, как агнцев! Их жертва укрепляет Церковь Христову на земле, а их святые имена расширяют православный месяцеслов. Крещенные собственной кровью всегда были и всегда будут сокровищем и украшением Православия.

Были и язычники, водой и Духом не крещенные, но крещенные кровью мученичества. Их крещение признано истинным и действительным. Их крещение даже выше нашего обычного крещения. Они не имели времени креститься водой и Духом. Будучи идолопоклонниками и людьми духовно слепыми, они внезапно прозрели, познали Христа и тотчас жизнь свою за Него отдали. Они крестились крещением Господним, Голгофским, но не Иорданским. А предки ваши православные – многие и многие, старые и юные, мужи и жены, цари и патриархи, богатые и бедные – крестились и тем, и другим крещением, как Иорданским, так и Голгофским. Число героических предков ваших, крестившихся сначала водой и Духом, а потом кровью своей мученической, на протяжении веков столь велико, что составило бы целую державу.

Крещение водой и Духом заповедано, а другое крещение – кровью своей – оставлено каждому на выбор. Спросил однажды благий Господь сынов Зеведеевых: Можете ли пить чашу, которую Я буду пить, или креститься крещением, которым Я крещусь? (Мф. 20:22). Видите, что Господь называет Свои страдания крещением? Обратите внимание, что не велит Он сынам грома: «Должны!», но спрашивает: «Можете ли?» Отсюда ясно, что крещение кровью – не заповедь всем верующим, как то первое крещение, но их свободное волеизъявление. На крещение кровью отваживаются лишь те, кто наряду с великой верой в Господа имеют и великую любовь к Нему, как и Сам Он говорил: Нет больше той любви, как если кто положит душу свою за друзей своих. Вы друзья Мои… (Ин. 15:13–14). Бесчисленные предки ваши были друзьями Друга людей. И дружбу с Ним засвидетельствовали так же, как и Он засвидетельствовал дружбу с ними, – печатью крови и смерти.

Не дайте обмануть себя, христоносцы, если некий еретик скажет вам, что только крещение – благодатное таинство, а других таинств нет. Не позволяйте сбить себя с толку тем, что в нашем Верую говорится только о крещении, а другие таинства не упоминаются. Святые отцы, составившие Символ веры и упомянувшие там крещение, исполняли и остальные святые таинства. Наряду с крещением совершали они, свято и правильно, и миропомазание, и покаяние, и причастие, и елеосвящение, и брак, и священство. Все эти таинства засвидетельствованы накрепко Священным Писанием и Священным Преданием. Однако святые отцы, составляя краткий Символ веры, упомянули только крещение потому, что оно – основное таинство, вводящее в Церковь Божию.

Смотрите, таинством крещения мы порываем с больным прошлым, и душа входит в лечебницу, которая называется Церковью. А когда душа через крещение как чрез врата войдет в лечебницу, тогда внутри она обретет все остальное, что ей потребно. Там будет и миропомазание – печать дара Духа Святаго. Там – исповедь и покаяние для исцеления новых ран душевных. Там причастие – питание души Телом и Кровью Христа. Там елеосвящение – молитвенное призывание Духа Святаго для укрепления и освящения телесного храма человеческого и расслабленного обитателя того храма – души человеческой. Там великое таинство брака – чудо Божьего премудрого домостроительства. Там священническое рукоположение ради преемственности апостольской службы и апостольской силы. Там и все остальные снадобья и все рычаги, которыми Всемогущий Дух Святый лечит, и утешает, и милует, и выправляет души верных своих.

Это вера разумных и мудрых. Она не довольствует непредусмотрительных и неразумных. Не видя ничтожества своего, они не чувствуют потребности в помощи всемогущего Бога. А разумные до дна испили немощь свою и немощь всех на земле рожденных. Изучая себя и других, они пришли к осознанию того, что грязь души человеческой одной только водой или другими природными средствами не смоешь без вмешательства всесильного Духа Божия. Потому они со смирением и кротостью обращаются за помощью к Господу Богу. И от мудрости своей употребляют все бальзамы для души, обретающиеся в Божественной лечебнице – в святой Церкви. Повернувшись спиной ко всем теням и иллюзиям мира сего, они предаются воле Всевышнего, непрестанно глядя на свет вечный. Понимая, что они – путники, они знают, что путь скоро завершится, и поэтому радостно идут все вперед и вперед. И с милосердием поддерживают спутников своих, ближних своих, братьев своих – чад царских, возвращающихся в Царство Отца своего Небесного.

Это ваша вера, христоносцы, вера разумных и мудрых предков ваших. Да будет она верой детей ваших всегда, до завершения пути. Это вера непостыдная, православная, спасительная. Воистину, это вера образованных людей, носящих в себе образ Божий. В День Возмездия, страшный день Правды, когда Христос будет судить по правде, их назовут благословенными.

…Чаю воскресения мертвых…

Стая птиц… Какая дивная картина! Одна птица никогда не производит впечатления такой пьянящей красоты, как целая стая птиц. И стая птиц не так прекрасна, когда спустится на землю, но когда стая в полете, когда садится или взлетает.

Представьте себе миллиард одинаковых птиц. Представьте, что все они красные, и все они летят, и спускаются на землю, и остаются на земле. Потом прилетает новый миллиард птиц, садится и остается. Потом следующий, и еще, и еще. И так на протяжении веков. Бесчисленные стаи, неисчислимые миллиарды птиц. Оставшись на земле, они по разным причинам меняют окраску. Одни становятся багряными, другие – черными, третьи – пестрыми, четвертые – белыми.

И представьте, что все эти неисчислимые стаи, неисчислимые миллиарды птиц по некой команде вдруг поднимутся с земли и полетят. Какая величественная картина! Белых – большинство, и их плотные стаи летят впереди. За ними – пестрые, потом – багровые, потом уж – черные. Белые стаи летят стремительно и радостно, а остальные, по порядку, все медленнее и все безрадостнее. Они совершенно закрывают собой солнце, и земля погружается в ночной мрак.

О, братья мои, это не просто фантастическая картина. Реальность превосходит все человеческие фантазии.

Однажды звездной ночью вывел Господь Бог верного Своего праведного Авраама из дома и сказал ему: посмотри на небо и сосчитай звезды, если ты можешь счесть их. Авраам посмотрел со страхом и восхищением. И тогда Господь сказал ему: столько будет у тебя потомков (Быт. 15:5). Но Авраам был к тому времени стар и бездетен. Исполнит ли Господь обещание Свое?

Неисчислимые стаи душ человеческих уже спустились на землю. Все они в кровь одеты, как в пурпурную порфиру. Это знак радости их Создателя. Ныне их неисчислимое множество, а в то время, когда Господь давал обещание, у Авраама не было никого! Неисчислимое множество только поныне – найдется ли больше звезд на небе?

А Сарра усмехнулась про себя, услышав обещание Божие, что скоро родит сына. И сказала Сарра, жена Авраама: мне ли, когда я состарилась, иметь сие утешение? и господин мой стар. И сказал Господь Аврааму: отчего это [сама в себе] рассмеялась Сарра… Есть ли что трудное для Господа? (Быт. 18:12–14). И действительно, если Господь сказал, от Своих слов не отречется. Обещание Свое Господь исполнил. Праведное семя Авраамово продолжилось духовно в роду христианском и умножилось, и ныне потомков его уже так много, как звезд на небе.

Обещание Божие о схождении душ на землю – великое и удивительное обещание, которому равно лишь другое Божие обещание – обещание восхождения душ с земли, обещание воскресения мертвых. Бог в Господе Иисусе Христе, воскресшем Воскресителе, оставил истинное обещание, что мертвые воскреснут и предстанут на Суд. Когда же приидет Сын Человеческий во славе Своей и все святые Ангелы с Ним, тогда сядет на престоле славы Своей, и соберутся пред Ним все народы; и отделит одних от других (Мф. 25:31–32). Господь говорит обо всех народах, обо всех «стаях» людей, которые от начала до скончания времен «сядут» на землю. А Апостол Христов, считая воскресение из мертвых радостной тайной, все-таки постепенно и осторожно приоткрывает ее верным: Не хочу же оставить вас, братия, в неведении об умерших, дабы вы не скорбели, как прочие, не имеющие надежды… потому что Сам Господь при возвещении, при гласе Архангела и трубе Божией, сойдет с неба, и мертвые во Христе воскреснут (1Фес. 4:13, 16). И в другом месте: Говорю вам тайну… вдруг, во мгновение ока, при последней трубе; ибо вострубит, и мертвые воскреснут нетленными (1Кор. 15:51–52). Тогда тленное облечется в нетление и смертное – в бессмертие. И тогда воскликнем: Смерть! где твое жало? Ад! где твоя победа? (1Кор. 15:55).

Тогда неисчислимые множества душ облекутся в невесомые нетленные одежды – в тела небесные, подобные телу Христову. И вся та стая, стая неисчислимая, поднимется с земли. Первые птицы будут белыми, как вечные снега, вторые – багряными, третьи – пестрыми, а четвертые – черными. Белые птицы будут белеть от чистоты и добродетели, багряные – краснеть от преобладания крови над духом, пестрые – пестреть от мешанины добра и зла, а черные – чернеть от греха.

Пусть не беспокоит вас то, что кто-то усмехнется обещанию Божьему о воскресении мертвых. И Сарра сначала усмехнулась обещанию Божьему, но потом устыдилась. Веруйте, да, веруйте и не сомневайтесь, что так же устыдится тот, кто усмехается по поводу второго обещания Божьего. Спросите его, скажите ему: Есть ли что трудное для Господа? (Быт. 18:14).

Чаю воскресения мертвых. Ежедневно, ежеминутно ждем мы духовного воскресения грешников. Ждем, что души, пестрящие коростой греха или совсем почерневшие от греха, побелеют и воскреснут покаянием. И радуемся мы вместе с ангелами на небесах, когда хотя бы один грешник покается и обратится ко Христу (см. Лк. 15:10). Радуемся вместе с отцом, который, обретя потерянного сына, говорит: сын мой был мертв… пропадал и нашелся (Лк. 15:24). Такого воскресения мертвых мы ожидаем часто и нередко дожидаемся.

Однако мы ждем еще и всеобщего воскресения. Ждем одного-единственного неповторимого воскресения всех мертвых, которые от начала мира на земле жили и подпали под власть смерти. И это чаяние наше основано как на разуме и совести, так и на обещании Божием, особенно на обещании.

Непомраченный, чистый разум подсказывает нам, что водоворот жизни смертью не завершается. Испокон века люди предчувствовали, что смерть – не точка, но запятая. Все племена земные, даже находясь во тьме идолопоклонства, предчувствовали некий вид жизни после смерти. Поэты и философы Эллады говорили о пребывании душ людских в аду, в полутьме и полужизни. Египтяне заворачивали тела умерших в ткани, пропитанные разными бальзамами и благовониями, чтобы как-то сохранить их для некой другой жизни. Продолжение жизни после смерти и Суд по правде, который не всех и не каждого постиг здесь, на земле, всегда казались непомраченной совести людской чем-то вполне естественным и необходимым.

Однако мы, христиане, основываем свою веру в воскресение и загробную жизнь не на предположениях поэтов и философов, и не на догадках и предчувствиях народов, но на опыте и на обещании Божием. Вера наша утверждена на камне, не на песке. Господь Иисус Христос, Властелин всех истин жизни, открыл нам и истину воскресения мертвых, и открыл нам ее и словами, и примерами. Да возрадуются сердца ваши, христоносцы.

Однажды искушали Господа Иисуса Христа. Искушали Его саддукеи, не верившие в воскресение. Спрашивали Его, чьей будет жена на том свете. Насмешники, сами себя посрамившие своим безумием! Ответил им благий Господь: в воскресении ни женятся, ни выходят замуж, но пребывают, как Ангелы Божии на небесах (Мф. 22:30). И еще добавил: Бог не есть Бог мертвых, но живых (Мф. 22:32). Если между тем все живущие на земле умрут и останутся в могилах, как же тогда можно было Бога назвать Богом живых?

В Капернауме, городе неверующих, который из-за неверия исчез с лица земли, спрашивали Господа духовно обнищавшие евреи то об одном, то о другом. Наконец, Господь сказал им: истинно, истинно говорю вам: если не будете есть Плоти Сына Человеческого и пить Крови Его, то не будете иметь в себе жизни. Ядущий Мою Плоть и пиющий Мою Кровь имеет жизнь вечную, и Я воскрешу его в последний день (Ин. 6:53–54). А перед храмом Соломона, исчезнувшим с лица земли из-за осквернения неверием, сказал Господь: наступает время, и настало уже, когда мертвые услышат глас Сына Божия… (Ин. 5:25) и изыдут творившие добро в воскресение жизни, а делавшие зло – в воскресение осуждения (Ин. 5:29). А тем, которые качают головами и рассуждают: «Как трудно!», скажите: Есть ли что трудное для Господа? (Быт. 18:14).

И еще много других слов изрек Господь о воскресении мертвых. Чтобы не оставить людей в сомнении, Он все Свои слова делами засвидетельствовал. Он воскресил из мертвых дочь Иаира. Взяв рукой Своей ее холодную неживую руку, Он воскликнул: девица, тебе говорю, встань! (Мк. 5:41). И мертвая девушка ожила и встала.

Кроме того Господь воскресил сына вдовы в городе Наине. Прибыв с учениками в это город, Он встретил похоронную процессию и увидел безутешную мать, убивавшуюся от горя из-за смерти единственного сына. Иисус тут же подошел к матери и утешил ее словом: Не плачь! Затем и делом утешил. Подойдя к одру, Он сказал мертвому: Юноша! тебе говорю, встань! Мертвый, поднявшись, сел и стал говорить; и отдал его Иисус матери его (Лк. 7:13–15).

И еще воскресил Господь Лазаря в Вифании. Четыре дня лежал он мертвым в гробу; сестры его плакали, вся родня плакала, и Господь заплакал. И тогда воскликнул Иисус: Лазарь! иди вон. И вышел умерший (Ин. 11:43–44). Так вернул его Господь живым, чтобы шел он к сестрам своим.

И еще Господь воскресил… Кого? Самого Себя. Он воскрес из гроба в третий день по смерти, как предсказывал. И ученики Его обрадовались, увидев Господа (Ин. 20:20). Какая же душа человеческая не обрадуется Господу – Воскресшему Воскресителю!

Так всемогущий Господь реальными делами подтвердил слова Свои и обещание Свое о воскресении мертвых.

Чудесное событие воскресения Мессии из мертвых апостолы поставили во главу угла проповеди Евангелия. И все их личные надежды на воскресение и вся их непоколебимая неустрашимость перед смертью черпали силы в этом славном событии. Один из апостолов, прежде гнавший Церковь, а потом лицезревший живого, воскресшего Христа, пишет так: Если же о Христе проповедуется, что Он воскрес из мертвых, то как некоторые из вас говорят, что нет воскресения мертвых? (1Кор. 15:12). И если мы в этой только жизни надеемся на Христа, то мы несчастнее всех человеков (1Кор. 15:19). Однако Христос восстал из мертвых, чем подтвердил и наше воскресение и сделал нас, верующих в Него, самыми счастливыми из людей.

Господь умер и воскрес, чтобы доказать и показать и наше воскресение из мертвых. Воскресением Его навсегда воспламенен в сердцах людей неугасимый огонь веры, что и они воскреснут, ибо как в Адаме все умирают, так во Христе все оживут (1Кор. 15:22). Если и теперь какая-нибудь Сарра усмехнется и скажет: «Это трудно», ответьте ей и скажите: Есть ли что трудное для Господа? (Быт. 18:14).

В давние времена некий пророк провидел, как многие из спящих в прахе земли пробудятся, одни для жизни вечной, другие на вечное поругание и посрамление (Дан. 12:2).

А другой пророк прежде этого имел видение, где было огромное поле, полное сухих мертвых костей. Он смотрел и видел, как по велению Господа началось движение, и стали сближаться кости, кость с костью своею. И видел он, как на них выросла плоть, и кожа покрыла их, но духа не было в них. И повелел Господь, чтобы вошел в них дух, и они ожили, и стали на ноги свои – весьма, весьма великое полчище (Иез. 37:10).

Это видения и предсказания праведных пророков Божиих, однако явь тех пророчеств и исполнение предсказания пришли от Христа и через Христа. Тем, кто еще сомневается и говорит, что это невозможно, ответьте и скажите: человекам это невозможно, Богу же все возможно (Мф. 19:26). Ответьте им так словами Самого Спасителя. Этим вы развеете их сомнения и спасете братьев.

Это вера истинно верующих и бдящих. Трудно принять и придерживаться ее заблудшим умам и усыпленным запахами земли. Те, которых земля испестрила струпьями греха и очернила нечистотами мира сего, не прислушиваются к обещаниям Божиим. А истинно верующие веруют Божьему слову и неусыпно чают исполнения. Их мутит от лжи лживых, им надоели короткие дорожки лжи. Поэтому им стал мил долгий путь Всевышнего, стал дорог долгий путь Истинного. Во время долгого пути Он дает им вдохновение все новыми и новыми подтверждениями благости конца. Наилучшее вдохновение – это слово Спасителя и Ведущего, Который прошел весь их путь как человек, и дошел до конца, и видел конец – и объявил о радости великой.

В конце кратких ложных путей всегда поджидает змей, тот древний змей, из-за которого прародителей рода нашего изгнали из рая. А в конце долгого истинного пути ждет Царь и Родитель, Утешитель и Воскреситель. Это радует истинно верующих и бодрствующих. И они делятся радостью с братьями своими, спутниками своими, сынами Царя Великого.

Вот какова ваша вера, христоносцы, вера истинно верующих и бодрствующих предков ваших. Да будет она верой детей ваших из рода в род, до конца пути, до блаженного конца. Эта вера непостыдная, православная, спасительная. Воистину, это вера поистине образованных людей, носящих в себе образ Божий. На Суде Христовом в великий День они слез не прольют, но приимут жизнь и будут названы благословенными.

…И жизни будущаго века

Возвращение домой… О, как сладко возвращение домой! Да еще если там ждут и родители, и братья, и сестры, и дети, и друзья! Да еще если дом тот не жалкая землянка, но царский дворец, где царь-отец с беспокойством поджидает детей своих!

Путники, вы знаете, что Царь-Отец есть никто другой, как Сам Всевышний. Вы – те, кого Он с беспокойством ожидает. С чужбины вы возвращаетесь к Нему. По правде говоря, и сей мир – Его нива, но удаленная и тернистая. Он послал вас в этот мир, чтобы вы возжелали Его, чтобы вы поняли, что не можете без Него. Не о том речь, что Он захотел отделиться от вас, нет. Этого первой захотела праматерь ваша. И тогда Бог послал и ее, и все потомство ее в это дальнее царство Свое, на эту тернистую ниву, чтобы в поте лица добывать хлеб свой.

Многие стаи предков ваших опустились на эту тернистую ниву и так долго бились за коренья с саранчой и стадами, что привыкли к обществу более низких. И забыв отечество свое и происхождение свое, предки стали думать, что не бывает ни нивы лучше, ни света ярче, чем пламя грязного светильника, ни общества благороднее, чем стадо скота.

Опечалились благие небеса, видя человека учеником скотины. Смутились ангелы светлые, глядя, что образ Божий в человеке унижен. Сжалился Всевышний над родом людским и решился на самый драматический шаг в истории сотворенного мира, в истории неба и земли. Решился Он на то, на что только безграничная любовь может решиться, – послать Сына Своего Единородного на муки ради спасения людей. Он одел Его как оборванца, облачил в нищенские лохмотья, чтобы нищие не испугались Его, Его света, Его величия. И метнул драгоценнейший бисер с груди Своей перед свиньями, перед людьми, ставшими свиньями.

И Сын Царский радостно пошел на жертву и сошел в смердящую лужу, где потомки Евы боролись со скотами за коренья. Отыскал Он одну-единственную дщерь Евы, одну-единственную чистую святую Деву, которая была достойна из своего тела выткать и Ему тело. И в этом дрянном телесном одеянии явился Он среди опившихся и потерявших разум, словно в сумасшедший дом.

Лишь увидев Его, ученики скотов бросились на Него с ножом. Он уклонился.

Когда назвал Он их сынами Отца Небесного, они таращились на Него и требовали чуда.

Когда Он совершил многие чудеса, они сказали, что Он вершит их с помощью дьявола, ибо они, перестав верить в Бога, в дьявола верили по-прежнему.

Когда Он стал изгонять из людей бесов, они сказали, что Он изгоняет их с помощью Веезельвула, то есть что Он с помощью князя тьмы изгоняет бесов!

Когда Он предложил им мудрость небесную, они спросили Его, где Он учился. Но услышав, что Он плотник, не имевший школьного обучения, ни учителя, они стали презирать Его.

Когда Он в субботу возвращал зрение слепым, они поносили Его за нарушение субботы.

Когда Он постился, они называли Его мошенником.

Когда Он Богу молился, они именовали Его безбожником.

Когда Он дружил с грешниками, они и Его называли грешником. Но когда Он спрашивал, какой грех Он совершил, они поносили Его, как бешеные псы.

Когда Он говорил им о Царстве Небесном, они обвиняли Его, что Он хочет предать их римлянам. Но когда Он сказал, что нужно дать кесарю кесарево, они обвинили его перед римлянами в государственной измене!

Наконец, они оплевали Его, то есть дали Ему то, что единственно имели (и чем сами были), – мерзкие плевки!

Они распяли Его на кресте. И пока святая кровь Его струилась на землю, они смеялись и плясали вокруг.

Но Он победил, восстал из гроба и показал людям, Кто Он. И люди пошли за Ним. И начали люди учиться у Него, бросив школу скотов.

Запомните, путники, кровь Его пролилась на землю. Кровью Своей Он обозначил вам обратный путь на Родину, чтобы вы не блуждали. Моряки, чтобы не заблудиться, смотрят на звезды. Смотрите и вы на кровь Его, на капли, сияющие, как звезды, – и найдете путь в Отечество свое.

Ни смерть, ни могила не смогут остановить вас в пути. Даже если ваши тела умрут до того, как Он в последний раз явится миру, вы не пропадете и не будете забыты, но только будете ждать пред вратами света вечного, пока не протрубит труба архангельская.

Сначала затрубит труба архангельская. За этим небесным трубным зовом последует воскресение мертвых. За воскресением последует Страшный Суд Божий. А за Страшным Судом Божиим – жизнь праведников в вечном Царстве Господнем. Так предсказал Истинный. Все Его пророчества исполнились – исполнится и это.

Жизнь будущаго века – это будущая жизнь в славе и радости, в царстве Создателя, в объятиях Родителя, в раю. Это будет жизнь, не колеблемая страхом, не обремененная заботами, не обезображенная болезнями, не подлежащая тлению и смерти.

Все муки земной жизни против славы райской выглядят каплей соленой воды в реке сладости. Не видел того глаз, не слышало ухо, и не приходило то на сердце человеку, что приготовил Бог любящим Его (1Кор. 2:9). Земная жизнь против той жизни – как тень дерева против самого дерева. Тень походит на дерево, но все же не дерево. Так и земное существование людское напоминает жизнь, но все же это не истинная жизнь.

Так же, как сон против яви. Переходя в ту, истинную жизнь, мы словно пробуждаемся ото сна и переходим в явь, в царство яви. То царство яви и есть бессмертное Царство Божие. Один Бог в нем царит. И нет там смешения истины и лжи, но только истина.

Нет смешения правды и неправды, но только правда.

Нет смешения красоты и уродства, но только красота.

Нет смешения света и тьмы, но только свет.

Нет смешения радости и тоски, но только радость.

Нет смешения жизни и смерти, но только жизнь.

Это бессмертное царство именуется Царством Христовым, это вечное Царство Господа нашего и Спасителя Иисуса Христа (2Пет. 1:11). Ибо Он – главный Победитель. И Ему даны и сила, и слава, и власть, и господство, и суд, и престол превыше всякого престола, и величие превыше всякого величия. Всем этим Он обладал в вечности как Сын Божий Единородный, но все это Он как человек заслужил на земле Своим смирением, страданием и смертью.

В том Царстве будут рядом с Христом последователи Его, страдальцы, несущие на себе печать страданий за Господа и Царя своего. Это апостолы, пророки и праведники, мученики и девственники, пустынножители и подвижники, пастыри и учителя Церкви – все те, кто Христу уподобился. Все те, кто воевал на Его стороне и одержал Его победу, будут рядом с Ним вместе с ангелами Его. Будет так, ибо так Он обещал, сказав: приготовлю вам место, приду опять и возьму вас к Себе (Ин. 14:3).

Еще это святое Царство именуется святый город Иерусалим, новый (Откр. 21:2). Красотой своей тот город святой превзойдет все сны, все слова, все сравнения, все предчувствия людские. Тем, кто удостоится чести войти в тот святой вечный город, отрет Бог всякую слезу с очей их, и смерти не будет уже; ни плача, ни вопля, ни болезни уже не будет, ибо прежнее прошло (Откр. 21:4). Так объявил Истинный, так провидел прозорливый. Так и будет.

В том светлом городе не будут сиять ни солнце, ни луна, ни звезды, но все-таки ночи не будет там, и не будут иметь нужды ни в светильнике, ни в свете солнечном, ибо Господь Бог освещает их; и будут царствовать во веки веков (Откр. 22:5). Так объявил Истинный, так провидел прозорливый. Так и будет.

Представьте себе, христоносцы, некий мир, где вместо солнца Сам Всевышний Бог светит и согревает, и животворит, и непрестанно возрождает! Вот он, мир ваш, куда вы идете. Вот Отечество ваше, куда вы возвращаетесь, – Отечество непреходящее, в котором и вы станете вечными. Это Отечество сынов Отца Небесного, всех усыновленных через Господа Бога нашего Иисуса Христа. И вы войдете в их число, если одержите победу.

Еще это Царство называется царством святых Всевышнего (Дан. 7:18). Как провидел прозорливый пророк сквозь все завесы времен и сказал: Царство же и власть и величие царственное во всей поднебесной дано будет народу святых Всевышнего, Которого царство – царство вечное (Дан. 7:27). В Царстве этом царствуют не чужаки, но Отец. И подданные того Царства – не рабы, но сыны Его.

Раб не смеет взглянуть в лицо царя-чужестранца. Но святые сыны Царя святого будут взирать на лик Царя Всевышнего свободно и радостно, как было предсказано и сказано: И узрят лице Его, и имя Его будет на челах их (Откр. 22:4). О, наслаждение из наслаждений, о, сокровища из сокровищ, о, красота из красот – лицезреть лице Бога Живого, единого, истинного!

Это и есть рай желанный. Рай – это тоже одно из имен Царства Божия, одно из сладчайших имен. Рай – родина ваша, куда вы, утомленные путники, вернетесь из дальних стран с нив тернистых.

Спросите: какова цена этого блаженства? Да как вам ответить, дорогие? Если бы некто из вас владел солнцем, луной и звездами и все это отдал бы за это блаженство, то словно бы ничего не отдал. Как купить вечность за прах? Каким богатством бренным можно купить сокровище вечное?

Но есть одно сокровенное непреходящее богатство, которое каждый наследник этого блаженства несказанного носит в себе. Носит его, завернув в ткани бренности. Это слабый, колеблющийся огонек любви к Господу Богу. Этот огонек любви не гаснет с умиранием телесной ткани, но живет и блистает. Отважные души хранят его отважно, чтобы бешеные ветры не задули его в пути. Благодаря этому огоньку любви праведные души будут удостоены чести предстать перед лицом Бога живого, облаченные в воскресшее небесное тело. Вот – цена. За этот малый дар Богу возлюбившие Бога получат как ответный дар и Царство, и усыновление, и жизнь вечную. Одним словом, получат рай.

Вот вера просвещенных и твердых. Она не станет верой темных и боязливых, которые прячутся от божественного света или боязливо слушают о нем. Просвещенные Духом Божиим радостно встречают лучи божественного света из мира небесной реальности. Они принимают их как письма с родины своей, как святые письма родителя своего. И отвечают на те письма сердечным приветом. Из тех священных родительских писем, сборник которых называется просто Священное Писание, они узнают о начале, продолжении и конце сотворенного мира. Узнают также, где исток, течение и устье реки человеческой жизни. Узнают о своем царском происхождении, нынешнем унижении и будущей славе своей. А эти познания они подтверждают Преданием святых просвещенных мужей, хранимом в Церкви Православной.

Обретя эти знания, они упорно готовят себя к возвращению на Родину вечную и к радостной встрече с Отцом своим Небесным. И помогают братьям своим, спутникам своим, чтобы и они были готовы. Ибо Отец Небесный ожидает возвращения издалека не одного только чада Своего, но многих и многих миллионов. Кто сочтет число их? Их столько, сколько звезд на небе, сколько песчинок на морском берегу, сколько пылинок на земле. И все они – граждане небесной державы, Царства Божия, которому и не было, и не может быть равного.

Но это только лишь часть гражданства небесной державы Божией. Другую часть составляют бессчетные силы бесплотных ангелов.

Это ваша вера, христоносцы, и вера предков ваших, просвещенных и твердых. Так пусть она станет верой детей ваших из рода в род, вплоть до блаженного конца пути. Это вера непостыдная, православная, спасительная. Поистине, это вера образованных людей, которые несут в себе образ Божий. В Судный День, когда Христос станет судить по правде, они взяты будут в Царство Небесное и будут названы благословенными.

Святитель Николай Сербский

Святитель Николай (Велимирович), епископ Охридский и Жичский, богослов, философ, почетный доктор нескольких мировых университетов – самая крупная фигура в сербской духовной жизни XX столетия, да и не только XX. Со времен святого Саввы не было в сербском народе столь вдохновенного и глубокого проповедника, богослова и духовного писателя.

Никола родился в семье сербского крестьянина из маленького горного села Лелич. Когда мальчик подрос, родители отдали его в школу при монастыре. Затем он учился в гимназии в г. Валево. Позже Никола поступил в Белградскую семинарию, где на него сразу же обратили внимание как на одаренного ученика. Затем он учится в Берне на старокатолическом факультете. Затем – философский факультет в Оксфорде. Вернувшись в Белград и начав преподавать иностранные языки в Белградской семинарии, Никола неожиданно тяжело заболел. В больнице он дал себе слово, что если выздоровеет, то целиком посвятит себя служению Богу, Сербской Церкви и своему народу. Вскоре Никола чудесным образом исцелился и немедленно отправился в монастырь Раковица близ Белграда, где принял монашеский постриг, став из Николы Николаем.

После принятия священства иеромонах Николай едет учиться в Россию, в Санкт-Петербургскую Духовную академию, где митрополит Петербургский Антоний (Вадковский) выхлопотал для него бесплатное путешествие по всей России. Это паломничество по русским святыням глубоко вдохновило отца Николая и многое открыло ему. С тех пор ни одна страна мира не воспринималась им с такой теплотой и родственной любовью, как Россия.

Во время Первой мировой войны отца Николая посылают в Англию и Америку разъяснять общественности этих стран, за что воюет православная Сербия.

В 1920 году отец Николай был рукоположен во епископа Охридского. Православное народное движение, распространившееся стараниями Владыки по всей Сербии, можно назвать народным религиозным пробуждением, родившим большое число монахов и монахинь, подвижников, обновившим веру в простом, зачастую неграмотном народе, укрепившим Сербскую Православную Церковь.

В 1934 году епископ Николай был переведен в Жичскую епархию. Началась Вторая мировая война, и Сербия – уже в который раз – разделила одну судьбу с Россией как страна славянская и православная. Владыка Николай вместе с Патриархом Сербским Гавриилом оказались в концлагере Дахау в Германии. Их освободила 8 мая 1945 года 36-я американская дивизия.

Когда в Югославии насильственным способом пришел к власти атеистический, антиправославный режим Иосифа Броза (Тито), Владыка остался в эмиграции: он жил сперва в Англии, затем в Америке. Оттуда он направлял в сербские церкви и монастыри щедрую материальную помощь.

Обширна литературная деятельность Владыки. Он создал такие замечательные произведения, как «Беседы под горой», «Над грехом и смертью», «Религия Негоша», «Молитвы на озере», «Слова о Всечеловеке», «Охридский пролог», «Омилие», «Жатвы Господни», «Страна недоходимая», «Единственный Человеколюбец» и другие.

Последние дни Владыки Николая протекли в русском монастыре святителя Тихона в штате Пенсильвания. 18 марта 1956 года Владыка мирно отошел ко Господу. Смерть застала его за молитвой.

Из русского монастыря тело Владыки было перенесено в сербский монастырь Святителя Саввы в Либертвилле и похоронено с большими почестями на монастырском кладбище. Лишь в 1991 году освободившаяся от ярма коммунизма Сербия вернула себе как святыню мощи святителя Николая Сербского. Перенос мощей Владыки вылился во всенародный праздник. Они покоятся теперь в его родном селе Лелич. Церковь, где хранятся они, с каждым годом становится местом все более и более многолюдного паломничества...